
利用行列式的性质 6 可将一个行列式拆分为两个或多个行列式之和来计算. 用这种方法有时会收到很好的效果. 事实上我们在例 1.25 中一开始就用了这个办法. 下面是又一个例子. 以后我们还要多次使用这个方法.

# 例 1.32
设 $t$ 是一个参数,

$$
\left| {\mathbf{A}\left( t\right) }\right| = \left| \begin{matrix} {a}_{11} + t & {a}_{12} + t & \cdots & {a}_{1n} + t \\ {a}_{21} + t & {a}_{22} + t & \cdots & {a}_{2n} + t \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} + t & {a}_{n2} + t & \cdots & {a}_{nn} + t \end{matrix}\right|
$$

求证:

$$
\left| {\mathbf{A}\left( t\right) }\right| = \left| {\mathbf{A}\left( 0\right) }\right| + t\mathop{\sum }\limits_{{i, j = 1}}^{n}{A}_{ij},
$$

其中 ${A}_{ij}$ 是 ${a}_{ij}$ 在 $\left| {\mathbf{A}\left( 0\right) }\right|$ 中的代数余子式.

## 证明 
将行列式第一列拆成两列再展开:

$$
\left| {\mathbf{A}\left( t\right) }\right| = \left| \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} + t & \cdots & {a}_{1n} + t \\ {a}_{21} & {a}_{22} + t & \cdots & {a}_{2n} + t \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} + t & \cdots & {a}_{nn} + t \end{matrix}\right| + \left| \begin{matrix} t & {a}_{12} + t & \cdots & {a}_{1n} + t \\ t & {a}_{22} + t & \cdots & {a}_{2n} + t \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ t & {a}_{n2} + t & \cdots & {a}_{nn} + t \end{matrix}\right| .
$$

上式中的右边一个行列式用 -1 乘以第一列加到后面的列上去, 得到:

$$
\left| \begin{matrix} t & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ t & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ t & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}\right| = t\left( {{A}_{11} + {A}_{21} + \cdots + {A}_{n1}}\right) .
$$

再对另一个行列式第二列拆成两列展开, 不断这样做下去就可得到结论.

## 注
用上面的方法不难证明更一般的结论.

推论 已知

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}\right| ,
$$

则

$$
\left| {\mathbf{A}\left( {{t}_{1},{t}_{2},\cdots ,{t}_{n}}\right) }\right| = \left| \begin{matrix} {a}_{11} + {t}_{1} & {a}_{12} + {t}_{2} & \cdots & {a}_{1n} + {t}_{n} \\ {a}_{21} + {t}_{1} & {a}_{22} + {t}_{2} & \cdots & {a}_{2n} + {t}_{n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} + {t}_{1} & {a}_{n2} + {t}_{2} & \cdots & {a}_{nn} + {t}_{n} \end{matrix}\right| = \left| \mathbf{A}\right| + \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{t}_{j}\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{A}_{ij}.
$$

我们将用上面例题中的结论来计算下面的行列式. 虽然这个行列式可以直接套

用例 1.25 的结论, 但是下面的方法仍具有一定的启发性.

# 例 1.33
计算 $n$ 阶行列式的值:

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} a & b & \cdots & b \\ c & a & \cdots & b \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ c & c & \cdots & a \end{matrix}\right| .
$$

## 解
令

$$
\left| {\mathbf{A}\left( t\right) }\right| = \left| \begin{matrix} a + t & b + t & \cdots & b + t \\ c + t & a + t & \cdots & b + t \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ c + t & c + t & \cdots & a + t \end{matrix}\right| = \left| \mathbf{A}\right| + {tu},\;u = \mathop{\sum }\limits_{{i, j = 1}}^{n}{A}_{ij}.
$$

注意 $u$ 和 $t$ 无关. 当 $t = - b$ 时,得

$$
\left| {\mathbf{A}\left( {-b}\right) }\right| = \left| \begin{matrix} a - b & 0 & \cdots & 0 \\ c - b & a - b & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ c - b & c - b & \cdots & a - b \end{matrix}\right| = \left| \mathbf{A}\right| - {bu} = {\left( a - b\right) }^{n}
$$

同理,当 $t = - c$ 时, $\left| {\mathbf{A}\left( {-c}\right) }\right| = \left| \mathbf{A}\right| - {cu} = {\left( a - c\right) }^{n}$ . 若 $b \neq c$ ,消去 $u$ 可得

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \frac{b{\left( a - c\right) }^{n} - c{\left( a - b\right) }^{n}}{b - c}.
$$

若 $b = c$ ,这是一个各行和相等的行列式,用 $§{1.2.5}$ 的方法不难求得

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left( {a + \left( {n - 1}\right) b}\right) {\left( a - b\right) }^{n - 1}.
$$