## 6.1 二次型及其标准形

### 6.1.1 二次型及其矩阵

定义 1.1. 含有 $n$ 个变量 ${x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}$ 且系数属于数域 $F$ 的二次齐次多项式

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {a}_{11}{x}_{1}^{2} + 2{a}_{12}{x}_{1}{x}_{2} + \cdots + 2{a}_{1n}{x}_{1}{x}_{n}
$$

$$
+ {a}_{22}{x}_{2}^{2} + \cdots + 2{a}_{2n}{x}_{2}{x}_{n}
$$

$$
+ \cdots
$$

$$
+ {a}_{nn}{x}_{n}^{2}
$$

称为关于数域 $F$ 的一个 $n$ 元二次型,简称二次型. $F = \mathbb{R}$ 时的二次型称为实二次型, $F = \mathbb{C}$ 时的二次型称为复二次型.

注意 这里非平方项的系数采用 $2{a}_{ij}$ 主要是为了便于用矩阵表示二次型. 例如

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2}}\right) = {x}_{1}^{2} + 2{x}_{1}{x}_{2} + 2{x}_{2}^{2}
$$

$$
g\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {x}_{1}{x}_{2} + {x}_{2}{x}_{3} + \cdots + {x}_{n - 1}{x}_{n}
$$

$$
h\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {x}_{1}^{2} + {x}_{2}^{2} + \cdots + {x}_{n}^{2}
$$

都是实 (复) 二次型.

下面我们给出二次型的另一种表达方式. 令

$$
{a}_{ij} = {a}_{ji}\left( {i < j}\right)
$$

则 $2{a}_{ij}{x}_{i}{x}_{j} = {a}_{ij}{x}_{i}{x}_{j} + {a}_{ji}{x}_{j}{x}_{i}$ . 于是,上述表达式变为

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {a}_{11}{x}_{1}^{2} + {a}_{12}{x}_{1}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1n}{x}_{1}{x}_{n} +
$$

$$
{a}_{21}{x}_{2}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2}^{2} + \cdots + {a}_{2n}{x}_{2}{x}_{n} + \cdots +
$$

$$
{a}_{n1}{x}_{n}{x}_{1} + {a}_{n2}{x}_{n}{x}_{2} + \cdots + {a}_{nn}{x}_{n}^{2}
$$

$$
= {x}_{1}\left( {{a}_{11}{x}_{1} + {a}_{12}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1n}{x}_{n}}\right) +
$$

$$
{x}_{2}\left( {{a}_{21}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2} + \cdots + {a}_{2n}{x}_{n}}\right) + \cdots +
$$

$$
{x}_{n}\left( {{a}_{n1}{x}_{1} + {a}_{n2}{x}_{2} + \cdots + {a}_{nn}{x}_{n}}\right)
$$

$$
= \left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) \left( \begin{matrix} {a}_{11}{x}_{1} + {a}_{12}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1n}{x}_{n} \\ {a}_{21}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2} + \cdots + {a}_{2n}{x}_{n} \\ \vdots \\ {a}_{n1}{x}_{1} + {a}_{n2}{x}_{2} + \cdots + {a}_{nn}{x}_{n} \end{matrix}\right)
$$

$$
= \left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) \left( \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ \vdots \\ {x}_{n} \end{matrix}\right)
$$

其中矩阵

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \end{matrix}\right)
$$

为对称矩阵. 若记

$$
\mathbf{X} = \left( \begin{matrix} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ \vdots \\ {x}_{n} \end{matrix}\right)
$$

则二次型可简写成

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}.
$$

由于 ${a}_{ij} = {a}_{ji}$ ,所以矩阵 $\mathbf{A}$ 是由二次型唯一确定的对称矩阵,称为二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的矩阵. 反过来,有了对称矩阵 $\mathbf{A}$ ,二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) =$ ${\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}$ 也就唯一确定. 于是,上边的三个二次型就可以分别写成

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2}}\right) = \left( {{x}_{1},{x}_{2}}\right) \left( \begin{array}{ll} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{array}\right) \left( \begin{array}{l} {x}_{1} \\ {x}_{2} \end{array}\right) ,
$$

$$
g\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = \left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) \left( \begin{matrix} 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & \frac{1}{2} & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & \frac{1}{2} & 0 \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ \vdots \\ {x}_{n} \end{matrix}\right) ,
$$

$$
h\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = \left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) \left( \begin{matrix} 1 & & & \\ & 1 & & \\ & & \ddots & \\ & & & 1 \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {x}_{1} \\ {x}_{2} \\ \vdots \\ {x}_{n} \end{matrix}\right) .
$$

二次型的基本问题是二次型的化简.

定义 1.2. 所谓数域 $F$ 上由变量 ${x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}$ 到变量 ${y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}$ 的线性替换是指形如

$$
\left\{ \begin{matrix} {x}_{1} = {c}_{11}{y}_{1} + {c}_{12}{y}_{2} + \cdots + {c}_{1n}{y}_{n}, \\ {x}_{2} = {c}_{21}{y}_{1} + {c}_{22}{y}_{2} + \cdots + {c}_{2n}{y}_{n}, \\ \cdots \cdots \cdots \cdots \\ {x}_{n} = {c}_{n1}{y}_{1} + {c}_{n2}{y}_{2} + \cdots + {c}_{nn}{y}_{n} \end{matrix}\right.
$$

的一组表达式,其中所有的 ${c}_{ij}$ 都在 $F$ 内.

若系数矩阵

$$
\mathbf{C} = \left( \begin{matrix} {c}_{11} & {c}_{12} & \cdots & {c}_{1n} \\ {c}_{21} & {c}_{22} & \cdots & {c}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {c}_{n1} & {c}_{n2} & \cdots & {c}_{nn} \end{matrix}\right)
$$

可逆, 则上述的线性替换称为非退化的线性替换或可逆的线性替换.

显然,若上面的线性替换是非退化的,则 ${y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}$ 也可以写成 ${x}_{1},{x}_{2},\cdots$ , ${x}_{n}$ 的线性表达式. 令

$$
\mathbf{Y} = \left( \begin{matrix} {y}_{1} \\ {y}_{2} \\ \vdots \\ {y}_{n} \end{matrix}\right)
$$

则上边的线性替换可写成

$$
X = {CY}
$$

于是

$$
Y = {C}^{-1}X
$$

也是一个线性替换. 这样,如果二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 经非退化的线性替换 $\mathbf{X} = \mathbf{{CY}}$ 化成 $g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right)$ ,那么 $g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right)$ 也可经线性替换 $\mathbf{Y} =$ ${\mathbf{C}}^{-1}\mathbf{X}$ 化成 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ .

一般认为, 只有平方项的二次型最简单. 所以二次型的基本问题是研究如何用非退化线性替换把二次型化成只有平方项的问题, 简称为二次型化平方和问题. 这种只含平方项的二次型, 称为二次型的标准形.

设给定的二次型为

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}.
$$

作一个非退化的线性替换

$$
X = {CY}
$$

就有

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {\left( \mathbf{C}\mathbf{Y}\right) }^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\left( \mathbf{{CY}}\right) = {\mathbf{Y}}^{\mathrm{T}}\left( {{\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}}\right) \mathbf{Y} = g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right) .
$$

此时,若用 $\mathbf{B}$ 表示二次型 $g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right)$ 的矩阵,则由

$$
{\left( {\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}\right) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}{\mathbf{A}}^{\mathrm{T}}{\left( {\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\right) }^{\mathrm{T}} = {\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}
$$

可知 ${\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}$ 对称,从而有

$$
B = {C}^{\mathrm{T}}{AC}
$$

其中 $C$ 为可逆矩阵.

定义 1.3. 设 $A, B$ 为两个 $n \times n$ 矩阵,若有可逆矩阵 $C$ ,使

$$
B = {C}^{\mathrm{T}}{AC}
$$

则称 $A$ 合同于 $B$ .

于是, 我们得到了矩阵间的又一个关系: 合同. 与矩阵的等价关系一样, 合同关系也满足下列三条性质:

(1) 反身性: $\mathbf{A}$ 合同于 $\mathbf{A}$ . 这是因为 $\mathbf{A} = {\mathbf{E}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{E}$ .

(2) 对称性: 若 $A$ 合同于 $B$ ,则 $B$ 合同于 $A$ . 这是因为若 $B = {C}^{\mathrm{T}}{AC}$ ,且 $\mathbf{C}$ 可逆,有 $\mathbf{A} = {\left( {\mathbf{C}}^{-1}\right) }^{\mathrm{T}}\mathbf{B}{\mathbf{C}}^{-1}$ .

(3) 传递性: 若 $\mathbf{A}$ 合同于 $\mathbf{B},\mathbf{B}$ 合同于 $\mathbf{C}$ ,则 $\mathbf{A}$ 合同于 $\mathbf{C}$ . 因为若有 $\mathbf{B} =$ ${C}_{1}^{\mathrm{T}}A{C}_{1}, C = {C}_{2}^{\mathrm{T}}B{C}_{2},{C}_{1},{C}_{2}$ 可逆,则 ${C}_{1}{C}_{2}$ 可逆且有 $C = {\left( {C}_{1}{C}_{2}\right) }^{\mathrm{T}}A\left( {{C}_{1}{C}_{2}}\right)$ .

总结上述讨论, 得到下列定理.

定理 1.1. 经过非退化的线性替换之后, 原二次型的矩阵合同于新二次型的矩阵.

因此,对于矩阵而言,二次型化平方和的问题即为求一对角矩阵 $B$ ,使 $A, B$ 合同.

### 6.1.2 化二次型为标准形

上一章我们曾证明,若 $\mathbf{A}$ 为 $n \times n$ 实对称矩阵,则有正交矩阵 $\mathbf{T}$ ,使

$$
{T}^{-1}{AT} = B
$$

为实对角矩阵. 由于 $\mathbf{T}$ 为正交矩阵,故 ${\mathbf{T}}^{-1} = {\mathbf{T}}^{\mathrm{T}}$ . 因此, ${\mathbf{T}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{T} = {\mathbf{T}}^{-1}\mathbf{A}\mathbf{T} = \mathbf{B}$ , 故 $B$ 与 $A$ 不但相似,而且合同. 把这个事实应用于二次型,我们得到如下定理.

定理 1.2. 设 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) = {\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}$ 为实二次型,则可作一个非退化的线性替换

$$
\left\{ \begin{matrix} {x}_{1} = {c}_{11}{y}_{1} + {c}_{12}{y}_{2} + \cdots + {c}_{1n}{y}_{n} \\ {x}_{2} = {c}_{21}{y}_{1} + {c}_{22}{y}_{2} + \cdots + {c}_{2n}{y}_{n} \\ \cdots \cdots \cdots \cdots \\ {x}_{n} = {c}_{n1}{y}_{1} + {c}_{n2}{y}_{2} + \cdots + {c}_{nn}{y}_{n} \end{matrix}\right.
$$

其中

$$
\mathbf{C} = \left( \begin{matrix} {c}_{11} & {c}_{12} & \cdots & {c}_{1n} \\ {c}_{21} & {c}_{22} & \cdots & {c}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {c}_{n1} & {c}_{n2} & \cdots & {c}_{nn} \end{matrix}\right)
$$

为正交矩阵,把 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 化成标准形 ${\lambda }_{1}{y}_{1}^{2} + {\lambda }_{2}{y}_{2}^{2} + \cdots + {\lambda }_{n}{y}_{n}^{2}$ ,这里 ${\lambda }_{1},{\lambda }_{2},\cdots ,{\lambda }_{n}$ 都是 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的矩阵 $\mathbf{A}$ 的特征值.

由定理1.2 可知, 对于实数域的情形, 我们不但可通过非退化线性替换把二次型化成标准形,而且可以通过正交变换 (即 $\mathbf{X} = \mathbf{T}\mathbf{Y},\mathbf{T}$ 为正交矩阵时的线性替换称为正交变换) 把它化成标准形. 后边的这个结论在几何学和力学中相当有用.

例题 1.1. 试用正交变换将二次型

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = 2{x}_{1}^{2} + {x}_{2}^{2} + 4{x}_{1}{x}_{2} + 4{x}_{2}{x}_{3}
$$

化为标准形.

解 先写出二次型的矩阵

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{array}{lll} 2 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 2 & 0 \end{array}\right)
$$

再求出对称矩阵 $\mathbf{A}$ 的特征值和单位正交的特征向量,从而求出正交矩阵 $\mathbf{C}$ . 矩阵 $\mathbf{A}$ 的特征多项式为

$$
\left| \begin{array}{rrr} \lambda - 2 & - 2 & 0 \\ - 2 & \lambda - 1 & - 2 \\ 0 & - 2 & \lambda \end{array}\right| = \left( {\lambda - 1}\right) \left( {\lambda + 2}\right) \left( {\lambda - 4}\right)
$$

由此得特征值 ${\lambda }_{1} = 1,{\lambda }_{2} = - 2,{\lambda }_{3} = 4$ .

将 ${\lambda }_{1} = 1$ 代入齐次线性特征方程组 $\left( {{\lambda }_{1}\mathbf{E} - \mathbf{A}}\right) \mathbf{X} = \mathbf{0}$ 中,得

$$
\begin{cases} - {x}_{1} - 2{x}_{2} & = 0 \\ - 2{x}_{1} - 2{x}_{3} & = 0 \\ - 2{x}_{2} + {x}_{3} & = 0 \end{cases}
$$

由此求得单位特征向量 ${\eta }_{1} = {\left( -\frac{2}{3},\frac{1}{3},\frac{2}{3}\right) }^{\mathrm{T}}$ ,同样可求得单位特征向量 ${\eta }_{2} =$ ${\left( \frac{1}{3}, - \frac{2}{3},\frac{2}{3}\right) }^{\mathrm{T}},{\mathbf{\eta }}_{3} = {\left( \frac{2}{3},\frac{2}{3},\frac{1}{3}\right) }^{\mathrm{T}}$ . 由于它们是属于不同特征值的特征向量,故它们正交. 从而得到正交矩阵

$$
\mathbf{C} = \left( \begin{array}{rrr} - \frac{2}{3} & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{1}{3} & - \frac{2}{3} & \frac{2}{3} \\ \frac{2}{3} & \frac{2}{3} & \frac{1}{3} \end{array}\right)
$$

最后,通过正交变换 $\mathbf{X} = \mathbf{{CY}}$ ,原二次型

$$
f = {\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}
$$

$$
= {\mathbf{Y}}^{\mathrm{T}}\left( {{\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}}\right) \mathbf{Y}
$$

$$
= \left( {{y}_{1},{y}_{2},{y}_{3}}\right) \left( \begin{matrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & - 2 & 0 \\ 0 & 0 & 4 \end{matrix}\right) \left( \begin{array}{l} {y}_{1} \\ {y}_{2} \\ {y}_{3} \end{array}\right)
$$

$$
= {y}_{1}^{2} - 2{y}_{2}^{2} + 4{y}_{3}^{2}\text{. }
$$

把二次型化为标准形的第二种方法是配方法, 这是中学学过的方法.

例题 1.2. 试用配方法把二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {x}_{1}^{2} + {x}_{2}^{2} + {x}_{3}^{2} + 4{x}_{1}{x}_{2} + 2{x}_{1}{x}_{3} +$ $6{x}_{2}{x}_{3}$ 化成标准形.

解

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {x}_{1}^{2} + 2{x}_{1}\left( {2{x}_{2} + {x}_{3}}\right) + {x}_{2}^{2} + {x}_{3}^{2} + 6{x}_{2}{x}_{3}
$$

$$
= {\left( {x}_{1} + 2{x}_{2} + {x}_{3}\right) }^{2} - {\left( 2{x}_{2} + {x}_{3}\right) }^{2} + {x}_{2}^{2} + {x}_{3}^{2} + 6{x}_{2}{x}_{3}
$$

$$
= {\left( {x}_{1} + 2{x}_{2} + {x}_{3}\right) }^{2} - 3{x}_{2}^{2} + 2{x}_{2}{x}_{3}
$$

$$
= {\left( {x}_{1} + 2{x}_{2} + {x}_{3}\right) }^{2} - 3\left( {{x}_{2}^{2} - \frac{2{x}_{2}{x}_{3}}{3} + \frac{{x}_{3}^{2}}{9}}\right) + \frac{{x}_{3}^{2}}{3}
$$

$$
= {\left( {x}_{1} + 2{x}_{2} + {x}_{3}\right) }^{2} - 3{\left( {x}_{2} - \frac{{x}_{3}}{3}\right) }^{2} + \frac{{x}_{3}^{2}}{3}.
$$

显然

$$
\left\{ {\begin{array}{l} {y}_{1} = {x}_{1} + 2{x}_{2} + {x}_{3}, \\ {y}_{2} = {x}_{2} - \frac{1}{3}{x}_{3}, \\ {y}_{3} = {x}_{3}, \end{array}\text{ 即 }\left\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = {y}_{1} - 2{y}_{2} - \frac{5}{3}{y}_{3}, \\ {x}_{2} = {y}_{2} + \frac{1}{3}{y}_{3}, \\ {x}_{3} = {y}_{3} \end{array}\right. }\right.
$$

是一个非退化的线性替换. 它把原二次型化成了标准形, 即

$$
f = {y}_{1}^{2} - 3{y}_{2}^{2} + \frac{1}{3}{y}_{3}^{2}
$$

上面的配方法有一般性, 我们有定理 (证明不作要求, 从略) 如下所述.

定理 1.3. 数域 $F$ 上的任意一个二次型都可以经非退化线性替换化成标准形.

根据这个定理,任意二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 都可作一个非退化线性替换使之成为标准形, 即

$$
f = {d}_{1}{y}_{1}^{2} + {d}_{2}{y}_{2}^{2} + \cdots + {d}_{n}{y}_{n}^{2}
$$

标准形的矩阵为对角矩阵

$$
\left( \begin{array}{llll} {d}_{1} & & & \\ & {d}_{2} & & \\ & & \ddots & \\ & & & {d}_{n} \end{array}\right) ,
$$

所以, 定理 1.3 也可表述成定理 1.4.

定理 1.4. 数域 $F$ 上的任意对称矩阵都合同于一个对角矩阵.

例题 1.3. 把下面的二次型化成标准形

$$
f\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}}\right) = {x}_{1}{x}_{2} + 2{x}_{1}{x}_{3} + 4{x}_{2}{x}_{3}.
$$

解 作非退化的线性替换

$$
\left\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = {y}_{1} + {y}_{2} \\ {x}_{2} = {y}_{1} - {y}_{2} \\ {x}_{3} = {y}_{3} \end{array}\right.
$$

代入原二次型得

$$
f = {y}_{1}^{2} - {y}_{2}^{2} + 2\left( {{y}_{1} + {y}_{2}}\right) {y}_{3} + 4\left( {{y}_{1} - {y}_{2}}\right) {y}_{3}
$$

$$
= {y}_{1}^{2} - {y}_{2}^{2} + 6{y}_{1}{y}_{3} - 2{y}_{2}{y}_{3}
$$

$$
= {y}_{1}^{2} + 6{y}_{1}{y}_{3} + 9{y}_{3}^{2} - {y}_{2}^{2} - 2{y}_{2}{y}_{3} - 9{y}_{3}^{2}
$$

$$
= {\left( {y}_{1} + 3{y}_{3}\right) }^{2} - \left( {{y}_{2}^{2} + 2{y}_{2}{y}_{3} + {y}_{3}^{2}}\right) - 8{y}_{3}^{2}.
$$

令

$$
\left\{ \begin{array}{l} {z}_{1} = {y}_{1} + 3{y}_{3} \\ {z}_{2} = {y}_{2} + {y}_{3} \\ {z}_{3} = {y}_{3} \end{array}\right.
$$

则

$$
f = {z}_{1}^{2} - {z}_{2}^{2} - 8{z}_{3}^{2}
$$

由 ${x}_{1},{x}_{2},{x}_{3}$ 到 ${z}_{1},{z}_{2},{z}_{3}$ 的线性替换为

$$
\left\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = {z}_{1} + {z}_{2} - 4{z}_{3} \\ {x}_{2} = {z}_{1} - {z}_{2} - 2{z}_{3} \\ {x}_{3} = {z}_{3} \end{array}\right.
$$

记原二次型的矩阵为 $\mathbf{A}$ ,化成标准形后的矩阵为 $\mathbf{B}$ ,线性替换的矩阵为 $\mathbf{C}$ , 则

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{array}{rrr} 0 & \frac{1}{2} & 1 \\ \frac{1}{2} & 0 & 2 \\ 1 & 2 & 0 \end{array}\right) ,\;\mathbf{B} = \left( \begin{array}{rrr} 1 & & \\ & - 1 & \\ & & - 8 \end{array}\right) ,\;\mathbf{C} = \left( \begin{array}{rrr} 1 & 1 & - 4 \\ 1 & - 1 & - 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{array}\right) .
$$

经计算, 确有

$$
{C}^{\mathrm{T}}{AC} = B\text{.}
$$

设 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 化成标准形后成为

$$
g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right) = {d}_{1}{y}_{1}^{2} + {d}_{2}{y}_{2}^{2} + \cdots + {d}_{n}{y}_{n}^{2}.
$$

必要时可把 ${y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}$ 重新编号,故不妨设上式中前 $r$ 个 ${d}_{i}$ 不为 0,而 ${d}_{r + 1} =$ ${d}_{r + 2} = \cdots = {d}_{n} = 0$ . 这说明矩阵

$$
B = \left( \begin{array}{llllll} {d}_{1} & & & & & \\ & \ddots & & & & \\ & & {d}_{r} & & & \\ & & & 0 & & \\ & & & & \ddots & \\ & & & & & 0 \end{array}\right)
$$

的秩为 $r$ . 由于 $\mathbf{B}$ 作为 $g\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n}}\right)$ 的矩阵与原二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的矩阵 $\mathbf{A}$ 合同,所以

$$
r\left( \mathbf{B}\right) = r\left( {{\mathbf{C}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{C}}\right) = r\left( \mathbf{A}\right)
$$

即 $\mathbf{B}$ 与 $\mathbf{A}$ 有相同的秩. 这样可得定理 1.5.

定理 1.5. 设二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的矩阵 $\mathbf{A}$ 的秩为 $r$ ,则化成标准形后,正好有 $r$ 个平方项不为零.

今后把二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的矩阵 $\mathbf{A}$ 的秩也称为该二次型的秩.

### 6.1.3 规范形

在 $F = \mathbb{C}$ 为复数域的情形中进一步讨论. 若经过非退化的线性替换已得到标准形

$$
f = {d}_{1}{y}_{1}^{2} + {d}_{2}{y}_{2}^{2} + \cdots + {d}_{r}{y}_{r}^{2}
$$

这里 ${d}_{1},{d}_{2},\cdots ,{d}_{r}$ 均不为 0 . 由于复数均可以开平方,那么令

$$
{y}_{i} = \left\{ \begin{array}{ll} \frac{1}{\sqrt{{d}_{i}}}{z}_{i}, & i = 1,2,\cdots , r, \\ {z}_{i}, & i = r + 1, r + 2,\cdots , n, \end{array}\right.
$$

即

$$
\left( \begin{matrix} {z}_{1} \\ \vdots \\ {z}_{r} \\ {z}_{r + 1} \\ \vdots \\ {z}_{n} \end{matrix}\right) = \left( \begin{matrix} \sqrt{{d}_{1}} & & & & & \\ & \ddots & & & & \\ & & \sqrt{{d}_{r}} & & & \\ & & & 1 & & \\ & & & & \ddots & \\ & & & & & 1 \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {y}_{1} \\ \vdots \\ {y}_{r} \\ {y}_{r + 1} \\ \vdots \\ {y}_{n} \end{matrix}\right) .
$$

则它是非退化的线性替换, 且有

$$
f = {z}_{1}^{2} + {z}_{2}^{2} + \cdots + {z}_{r}^{2}
$$

此处, ${z}_{1}^{2} + {z}_{2}^{2} + \cdots + {z}_{r}^{2}$ 称为复二次型 $f$ 的规范形. 显然,复二次型的规范形由 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的秩 $r$ 唯一确定.

下面讨论实数域上的二次型. 这不仅要求所出现的一切二次型系数都是实数, 而且要求所作的线性替换中的系数也都是实数.

设 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的标准形中有 $r$ 个系数不为零的平方项. 重新排列各变量, 不妨设

$$
f = {d}_{1}{y}_{1}^{2} + {d}_{2}{y}_{2}^{2} + \cdots + {d}_{p}{y}_{p}^{2} - {d}_{p + 1}{y}_{p + 1}^{2} - \cdots - {d}_{r}{y}_{r}^{2},
$$

其中 ${d}_{i}\left( {i = 1,2,\cdots , r}\right)$ 都大于零. 此时令

$$
\left\{ \begin{array}{ll} {y}_{i} = \frac{1}{\sqrt{{d}_{i}}}{z}_{i}, & i = 1,2,\cdots , r, \\ {y}_{j} = {z}_{j}, & j = r + 1, r + 2,\cdots , n, \end{array}\right.
$$

则

$$
f = {z}_{1}^{2} + \cdots + {z}_{p}^{2} - {z}_{p + 1}^{2} - \cdots - {z}_{r}^{2}.
$$

上式右端称为实二次型 $f$ 的规范形. 其中,系数为 +1 的平方项有 $p$ 个,系数为 -1 的平方项有 $r - p$ 个.

定理 1.6 (惯性定理). 任意一个实数域上的二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right) =$ ${\mathbf{X}}^{\mathrm{T}}\mathbf{A}\mathbf{X}$ 经过一适当非退化的线性替换可以变成规范形,且规范形唯一确定.

定理的证明不作要求, 从略.

这就是说, 不管用何种非退化的线性替换来化简二次型, 最后所得到的规范形中系数为 +1 的平方项个数总不变. 把这个定理用到标准形上, 说明用不同方法得到的二次型标准形中有正系数的平方项个数总相同. 于是, 负系数的平方项个数也相同.

这个定理证明了 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 规范形中系数为 +1 的平方项个数和系数为 -1 的平方项个数都由原二次型唯一确定,分别称为二次型 $f\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 的正惯性指数和负惯性指数. 正惯性指数减去负惯性指数得到的数称为符号差. 这个定理称为惯性定理.