# 2.4 矩阵的逆

定义了矩阵的相关运算后，我们很容易就联想到由所有矩阵构成的集合和数域的相似之处。我们知道，对于数域 $F$ 中任一个非零的数 $a$ ，均有一个数 $a^{-1} \in F$ ，满足

$$
a a^{-1}=a^{-1} a=1
$$

这里， $a^{-1}$ 是 $a$ 的倒数，称为 $a$ 的逆。那么，矩阵是否和数域中的数一样存在逆呢？这一节将介绍矩阵的逆矩阵的定义、性质和求法。

定义 4.1. 设 $\boldsymbol{A}$ 是一个 $n$ 阶方阵, 如果存在矩阵 $B$, 使得

$$
A B=B A=E
$$

则称 $\boldsymbol{A}$ 存在逆矩阵 $\boldsymbol{B}$ ，将 $\boldsymbol{A}$ 的逆矩阵记作 $\boldsymbol{A}^{-1} . \boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 称为互逆矩阵。
注意 逆矩阵只对方阵而言，没有定义非方阵的矩阵的逆。
例题 4.1. (1) 已知 $\boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{ll}2 & 0 \\ 0 & 3\end{array}\right)$, 则 $A^{-1}=\left(\begin{array}{ll}\frac{1}{2} & 0 \\ 0 & \frac{1}{3}\end{array}\right)$.
（2）设 $\boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{ll}2 & 1 \\ 0 & 3\end{array}\right)$ ，求其逆矩阵。
解 (1) 由定义验算即得.
(2) 设 $\boldsymbol{B}=\left(\begin{array}{ll}b_{1} & b_{2} \\ b_{3} & b_{4}\end{array}\right)$ 是 $\boldsymbol{A}$ 的逆矩阵, 则

$$
\left(\begin{array}{ll}
2 & 1 \\
0 & 3
\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}
b_{1} & b_{2} \\
b_{3} & b_{4}
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right)
$$

那么

$$
\left\{\begin{aligned}
2 b_{1}+b_{3} & =1 \\
2 b_{2}+b_{4} & =0 \\
3 b_{3} & =0 \\
3 b_{4} & =1
\end{aligned}\right.
$$

解得 $b_{1}=\frac{1}{2}, b_{2}=-\frac{1}{6}, b_{3}=0, b_{4}=\frac{1}{3}$, 即 $\boldsymbol{A}^{-1}=\left(\begin{array}{rr}\frac{1}{2} & -\frac{1}{6} \\ 0 & \frac{1}{3}\end{array}\right)$.
矩阵的逆有以下性质:
(1) 若矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆, 则其逆矩阵唯一确定.
(2) $\boldsymbol{A}$ 可逆时, $A^{-1}$ 也可逆, 且 $\left(A^{-1}\right)^{-1}=A$.
(3) $A, B$ 可逆时, $A B$ 也可逆, 且 $(A B)^{-1}=B^{-1} A^{-1}$.
(4) $\boldsymbol{A}$ 可逆时，其转冝 $\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}$ 也可逆，并且 $\left(\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\right)^{-1}=\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}$ 。

证明 (1) 若 $\boldsymbol{B}, \boldsymbol{C}$ 都是 $\boldsymbol{A}$ 的逆, 则有等式

$$
A B=B A=E, A C=C A=E
$$

这样一来 $\boldsymbol{B}=\boldsymbol{B E}=\boldsymbol{B}(\boldsymbol{A C})=(\boldsymbol{B} \boldsymbol{A}) \boldsymbol{C}=\boldsymbol{E} \boldsymbol{C}=\boldsymbol{C}$. 这也是定义 4.1 中把 $\boldsymbol{A}$ 的 (唯一的) 逆矩阵记作 $A^{-1}$ 的原因所在.
(2) 若矩阵 $A$ 可逆, 则存在矩阵 $B$ 使得 $A B=B A=E$ ，那么按照定义 $A^{-1}=B$ 也可逆, 且它的逆矩阵就是 $\boldsymbol{A}$, 即 $\left(A^{-1}\right)^{-1}=\boldsymbol{A}$.
(3) 若 $\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 可逆, 则

$$
(A B)\left(B^{-1} A^{-1}\right)=A\left(B B^{-1}\right) A^{-1}=A A^{-1}=E
$$

同理, $\left(B^{-1} A^{-1}\right)(A B)=E$, 故由定义知 $A B$ 也可逆, 且 $(A B)^{-1}=B^{-1} A^{-1}$.
(4) 若矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆, 则

$$
\boldsymbol{A} A^{-1}=A^{-1} \boldsymbol{A}=\boldsymbol{E}
$$

两边同时求转置得

$$
\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}} \boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{E},
$$

由定义知 $\left(\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\right)^{-1}=\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}$ 。
可以用数学归纳法证明: 如果 $\boldsymbol{A}_{1}, \boldsymbol{A}_{2}, \cdots, \boldsymbol{A}_{s}$ 是同阶的可逆矩阵，那么

$$
\left(A_{1} A_{2} \cdots A_{s}\right)^{-1}=A_{s}^{-1} \cdots A_{2}^{-1} A_{1}^{-1}
$$

矩阵的逆和复数域中的倒数有点相似. 在复数域中, 0 没有倒数. 那么, 在所有的方阵中，是否存在没有逆矩阵的方阵？更进一步讲，如果矩阵存在逆，怎么求逆呢?

例题 4.2. 已知矩阵 $\boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{ll}0 & 3 \\ 0 & 4\end{array}\right)$, 那么 $\boldsymbol{A}$ 是否存在逆矩阵?
解 假设 $\boldsymbol{A}$ 存在逆矩阵 $\boldsymbol{B}=\left(\begin{array}{ll}b_{1} & b_{2} \\ b_{3} & b_{4}\end{array}\right)$, 那么有 $\left(\begin{array}{ll}0 & 3 \\ 0 & 4\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}b_{1} & b_{2} \\ b_{3} & b_{4}\end{array}\right)=$ $\left(\begin{array}{ll}1 & 0 \\ 0 & 1\end{array}\right)$, 而 $\left(\begin{array}{ll}0 & 3 \\ 0 & 4\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}b_{1} & b_{2} \\ b_{3} & b_{4}\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}3 b_{3} & 3 b_{4} \\ 4 b_{3} & 4 b_{4}\end{array}\right)$, 不可能是单位矩阵, 故矩阵 $A$没有逆矩阵.

为了简化计算，我们定义矩阵的伴随矩阵。
定义 4.2. 设矩阵 $\boldsymbol{A}=\left(a_{i j}\right)_{n n}$ ，称矩阵

$$
\boldsymbol{A}^{*}=\left(\begin{array}{cccc}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n 1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n 2} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
A_{1 n} & A_{2 n} & \cdots & A_{n n}
\end{array}\right)
$$

为矩阵 $\boldsymbol{A}$ 的伴随矩阵，其中 $A_{i j}$ 是元素 $a_{i j}$ 的代数余子式。
设 $|\boldsymbol{A}|=d$ ，由于 $a_{i j}$ 和其代数余子式 $A_{i j}$ 有如下关系:

$$
\begin{aligned}
& a_{i 1} A_{j 1}+a_{i 2} A_{j 2}+\cdots+a_{i n} A_{j n}= \begin{cases}d, & i=j, \\
0, & i \neq j,\end{cases} \\
& a_{1 i} A_{1 j}+a_{2 i} A_{2 j}+\cdots+a_{n i} A_{n j}= \begin{cases}d, & i=j, \\
0, & i \neq j .\end{cases}
\end{aligned}
$$

所以

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{A} \boldsymbol{A}^{*} & =\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cccc}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n 1} \\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n 2} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
A_{1 n} & A_{2 n} & \cdots & A_{n n}
\end{array}\right) \\
& =\left(\begin{array}{llll}
d & & & \\
& d & & \\
& & \ddots & \\
& & & d
\end{array}\right)=d \boldsymbol{E}=\boldsymbol{A}^{*} \boldsymbol{A} .
\end{aligned}
$$

下面, 我们证明定理 4.1.
定理 4.1. $n$ 阶矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆当且仅当其行列式 $|\boldsymbol{A}|$ 不等于零。
证明 (1) 必要性 假设 $\boldsymbol{A B}=\boldsymbol{B} \boldsymbol{A}=\boldsymbol{E}$ ，对它取行列式得 $|\boldsymbol{A} \| \boldsymbol{B}|=1$ ，于是 $|\boldsymbol{A}| \neq 0$ 。
(2) 充分性 假设 $|\boldsymbol{A}|=d \neq 0$, 那么由上述关系有

$$
\boldsymbol{A} \boldsymbol{A}^{*}=\boldsymbol{A}^{*} \boldsymbol{A}=d \boldsymbol{E},
$$

从而有

$$
\boldsymbol{A}\left(\frac{1}{d} \boldsymbol{A}^{*}\right)=\left(\frac{1}{d} \boldsymbol{A}^{*}\right) \boldsymbol{A}=\boldsymbol{E}
$$

由矩阵可逆的定义知， $\boldsymbol{A}^{-1}=\frac{1}{d} \boldsymbol{A}^{*}$ ，即矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆。
由于行列式不为零等价于矩阵满秩，故上述定理也可以叙述为：矩阵可逆当且仅当矩阵满秩。

在证明上述定理的过程中得到了求矩阵的逆矩阵的一个方法：求矩阵的伴随矩阵和行列式. 下面举例说明.

例题 4.3. 求矩阵

$$
\boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{rrr}
2 & 1 & -1 \\
1 & 4 & 2 \\
5 & -3 & 1
\end{array}\right)
$$

的逆矩阵.
解 首先， $|\boldsymbol{A}|=52$ 。并且

$$
\begin{aligned}
& A_{11}=\left|\begin{array}{rr}
4 & 2 \\
-3 & 1
\end{array}\right|=10, \quad A_{12}=-\left|\begin{array}{ll}
1 & 2 \\
5 & 1
\end{array}\right|=9, \quad A_{13}=\left|\begin{array}{rr}
1 & 4 \\
5 & -3
\end{array}\right|=-23, \\
& A_{21}=-\left|\begin{array}{rr}
1 & -1 \\
-3 & 1
\end{array}\right|=2, \quad A_{22}=\left|\begin{array}{rr}
2 & -1 \\
5 & 1
\end{array}\right|=7, \quad A_{23}=-\left|\begin{array}{rr}
2 & 1 \\
5 & -3
\end{array}\right|=11, \\
& A_{31}=\left|\begin{array}{rr}
1 & -1 \\
4 & 2
\end{array}\right|=6, \quad A_{32}=-\left|\begin{array}{rr}
2 & -1 \\
1 & 2
\end{array}\right|=-5, \quad A_{33}=\left|\begin{array}{ll}
2 & 1 \\
1 & 4
\end{array}\right|=7,
\end{aligned}
$$

于是

$$
A^{-1}=\frac{1}{52}\left(\begin{array}{rrr}
10 & 2 & 6 \\
9 & 7 & -5 \\
-23 & 11 & 7
\end{array}\right)
$$

直接验算可知确有 $\boldsymbol{A} \boldsymbol{A}^{-1}=\boldsymbol{A}^{-1} \boldsymbol{A}=\boldsymbol{E}$.
例题 4.4. 设关于 $x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}$ 的 $n$ 元线性方程组为

$$
\left\{\begin{array}{c}
a_{11} x_{1}+a_{12} x_{2}+\cdots+a_{1 n} x_{n}=b_{1} \\
a_{21} x_{1}+a_{22} x_{2}+\cdots+a_{2 n} x_{n}=b_{2} \\
\cdots \cdots \cdots \\
a_{n 1} x_{1}+a_{n 2} x_{2}+\cdots+a_{n n} x_{n}=b_{n}
\end{array}\right.
$$

记

$$
\boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1 n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2 n} \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_{n 1} & a_{n 2} & \cdots & a_{n n}
\end{array}\right)
$$

当 $A$ 可逆时，证明线性方程组有唯一解。
证明 记 $\boldsymbol{X}=\left(x_{1}, x_{2}, \cdots, x_{n}\right)^{\mathrm{T}}, \boldsymbol{b}=\left(b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n}\right)^{\mathrm{T}}$ ，那么方程组就可以写成 $A \boldsymbol{X}=b$ 的形式。
（1）存在性 当 $A$ 可逆时， $A^{-1}$ 存在。将 $X=A^{-1} b$ 代人原方程组，得恒等式 $A\left(A^{-1} b\right)=b$ ，可知 $A^{-1} b$ 是方程组的一个解。
（2）唯一性 假设 $\boldsymbol{X}=\boldsymbol{X}_{0}$ 是方程组的另一个解，那么 $\boldsymbol{A} \boldsymbol{X}_{0}=b$ ，而 $\boldsymbol{A}$ 可逆，那么两边左乘 $A^{-1}$ 得， $\boldsymbol{A}^{-1}\left(\boldsymbol{A} \boldsymbol{X}_{0}\right)=A^{-1} b$ ，即 $\boldsymbol{X}_{0}=\boldsymbol{A}^{-1} \boldsymbol{b}$ 。综上所述，原方程组存在唯一的解 $\boldsymbol{X}=\boldsymbol{A}^{-1} \boldsymbol{b}$ 。

分块矩阵在求矩阵的逆时也起到了非常重要的作用，下面举例说明。
例题 4.5. 设

$$
A=\left(\begin{array}{cc}
A_{1} & 0 \\
B_{1} & C_{1}
\end{array}\right)
$$

其中 $\boldsymbol{A}_{1}$ 为 $r \times r$ 可逆矩阵， $\boldsymbol{C}_{1}$ 为 $t \times t$ 可逆矩阵，求 $\boldsymbol{A}$ 的逆。
解 由于 $|\boldsymbol{A}|=\left|A_{1}\right|\left|C_{1}\right|$, 而 $A_{1}$ 和 $C_{1}$ 可逆, 故 $\boldsymbol{A}$ 可逆. 设 $\boldsymbol{A}$ 的逆 $A^{-1}$ 有分块形式, 即

$$
A^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
X & Y \\
Z & T
\end{array}\right)
$$

其中 $\boldsymbol{X}$ 为 $r \times r$ 矩阵， $\boldsymbol{Y}$ 为 $r \times t$ 矩阵， $\boldsymbol{Z}$ 为 $t \times r$ 矩阵， $\boldsymbol{T}$ 为 $t \times t$ 矩阵。此时 $\boldsymbol{A}, \boldsymbol{A}^{-1}$ 的分块形式可作分块乘法. 设

$$
A A^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
A_{1} & 0 \\
B_{1} & C_{1}
\end{array}\right)\left(\begin{array}{cc}
X & Y \\
Z & T
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
A_{1} X & A_{1} Y \\
B_{1} X+C_{1} Z & B_{1} Y+C_{1} T
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
E_{r} & 0 \\
0 & E_{t}
\end{array}\right) .
$$

那么有矩阵等式

$$
\left\{\begin{aligned}
A_{1} \boldsymbol{X} & =\boldsymbol{E}_{r}, \\
A_{1} \boldsymbol{Y} & =0 \\
\boldsymbol{B}_{1} \boldsymbol{X}+\boldsymbol{C}_{1} \boldsymbol{Z} & =0 \\
\boldsymbol{B}_{1} \boldsymbol{Y}+\boldsymbol{C}_{1} \boldsymbol{T} & =\boldsymbol{E}_{t}
\end{aligned}\right.
$$

因为 $\boldsymbol{A}_{1}$ 可逆, 即有 $\boldsymbol{X}=\boldsymbol{A}_{1}^{-1}, \boldsymbol{Y}=0$ 。由矩阵等式第 3 式知

$$
C_{1} Z=-B_{1} X=-B_{1} A_{1}^{-1}
$$

所以 $Z=-C_{1}^{-1} B_{1} A_{1}^{-1}$ 。由 $Y=0$, 矩阵等式第 4 式成为 $C_{1} \boldsymbol{T}=\boldsymbol{E}_{t}$ ，即 $T=C_{1}^{-1}$ 。于是

$$
A^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
A_{1}^{-1} & 0 \\
-C_{1}^{-1} B_{1} A_{1}^{-1} & C_{1}^{-1}
\end{array}\right)
$$