借助这两个推论, 我们可以得到两个 *用初等变换求逆矩阵* 的方法. 
设矩阵 $\boldsymbol{A}$为 $n$ 阶可逆矩阵, 那么
## 行变换
将 $n$ 阶单位矩阵 $E$ 添到 $\boldsymbol{A}$ 的右侧, 构成分块矩阵 $(A, E)$, 然后对这个 $n \times 2 n$ 矩阵进行初等行变换, 使它变为 $(\boldsymbol{E}, \boldsymbol{B})$ 的形式, 那么 $A^{-1}=\boldsymbol{B}$. 因为存在初等矩阵 $P_{1}, P_{2}, \cdots, P_{m}$ 使得 $P_{m} \cdots P_{2} P_{1} A=E$ ，那么
$$
A^{-1}=P_{m} \cdots P_{2} P_{1}=P_{m} \cdots P_{2} P_{1} E
$$
故利用分块矩阵的乘法即知
$$
P_{m} \cdots P_{2} P_{1}(A, E)=\left(P_{m} \cdots P_{2} P_{1} A, P_{m} \cdots P_{2} P_{1} E\right)=\left(\boldsymbol{E}, \boldsymbol{A}^{-1}\right)
$$
## 列变换
将 $n$ 阶单位矩阵 $\boldsymbol{E}$ 添到 $\boldsymbol{A}$ 的下面，构成分块矩阵 $\binom{\boldsymbol{A}}{E}$ ，然后对这个 $2 n \times n$ 矩阵进行初等列变换，使它变为 $\binom{\boldsymbol{E}}{\boldsymbol{B}}$ 的形式，那么 $\boldsymbol{A}^{-1}=\boldsymbol{B}$ 。因为存在初等矩阵 $Q_{1}, Q_{2}, \cdots, Q_{m}$, 使得 $A Q_{1} Q_{2} \cdots Q_{m}=E$, 从而

$$
A^{-1}=Q_{1} \boldsymbol{Q}_{2} \cdots Q_{m}=E Q_{1} Q_{2} \cdots Q_{m}
$$

那么由分块矩阵的乘法知，

$$
\binom{A}{E} Q_{1} Q_{2} \cdots Q_{m}=\binom{A Q_{1} Q_{2} \cdots Q_{m}}{E Q_{1} Q_{2} \cdots Q_{m}}=\binom{E}{A^{-1}}
$$

[[Linear algebra/2/例题 5.2|例题 5.2]]