> [!definition] 定义 1.6. 
> 设矩阵 $\boldsymbol{A}=\left(a_{i j}\right)_{s n}, \boldsymbol{B}=\left(b_{k l}\right)_{n m}$ ，则矩阵
> $$
> C=\left(c_{i j}\right)_{s m}=\left(\begin{array}{cccc}
> c_{11} & c_{12} & \cdots & c_{1 m} \\
> c_{21} & c_{22} & \cdots & c_{2 m} \\
> \vdots & \vdots & & \vdots \\
> c_{s 1} & c_{s 2} & \cdots & c_{s m}
> \end{array}\right)
> $$
> 称为矩阵 $A$ 与 $B$ 的 **乘积**, 其中
> $$
> \begin{gathered}
> c_{i j}=a_{i 1} b_{1 j}+a_{i 2} b_{2 j}+\cdots+a_{i n} b_{n j}=\sum_{k=1}^{n} a_{i k} b_{k j} \\
> (i=1,2, \cdots, s ; j=1,2, \cdots, m)
> \end{gathered}
> $$
> 记作 $C=A B$.

> [!remark]
> 1. 要保证矩阵乘法有意义, 
> 	- 必须使第一个矩阵的列数和第二个矩阵的行数相等, 
> 	- 乘积 $C$ 的
> 		- 行数是第一个矩阵的行数, 
> 		- 列数是第二个矩阵的列数.
> 2. 矩阵的乘法并不一定满足交换律，
> 	- 即 $\boldsymbol{A B}=\boldsymbol{B} \boldsymbol{A}$ 不一定成立。

[[teach/Linear algebra/2/例题 1.2]]

> [!definition]
> 如果 $\boldsymbol{A B}=\boldsymbol{B} \boldsymbol{A}$, 我们就称矩阵 $\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ **可交换**. 

- [[teach/Linear algebra/2/例题 1.3]]

在给出矩阵乘法定义后，下面我们可以归纳定义方阵的方幂。

> [!definition]
> 设 $\boldsymbol{A}$ 是一个 $n$ 阶方阵，对正整数 $k$ ，归纳的定义
> $$A^{1}=A, A^{k}=A^{k-1} A, k=2,3, \cdots$$
> 即 $\boldsymbol{A}^{k}$ 表示 $k$ 个 $\boldsymbol{A}$ 相乘，称为方阵 $\boldsymbol{A}$ 的 **$k$ 次方幂**。 
> 特别地，定义 $\boldsymbol{A}^{0}=\boldsymbol{E}_{n}$ 。

由乘法结合律，易知对任意非负整数 $k, \ell$ 有
$$
A^{k} A^{\ell}=A^{k+\ell},\left(A^{k}\right)^{\ell}=A^{k \ell}
$$

关于矩阵的乘法，有以下性质（当然，这里假定矩阵运算是有意义的）：
> [!proposition]
> 1. 结合律: $A(B C)=(A B) C$;
> 2. 分配律: $(A+B) C=A C+B C, A(B+C)=A B+A C$;
> 3. $k(\boldsymbol{A B})=(k \boldsymbol{A}) \boldsymbol{B}=\boldsymbol{A}(k \boldsymbol{B}), k \in \mathbb{C}$;
> 4. 若 $\boldsymbol{A}$ 是一个 $n$ 阶方阵, $f(x), g(x)$ 为复系数的多项式, 则方阵 $\boldsymbol{A}$ 的多项式 $f(\boldsymbol{A})$ 和 $g(\boldsymbol{A})$ 的乘法满足交换律，即 
> $$f(\boldsymbol{A}) g(\boldsymbol{A})=g(\boldsymbol{A}) f(\boldsymbol{A})$$

这里, 需要说明方阵的多项式的概念. 
设 
$$f(x)=a_{m} x^{m}+a_{m-1} x^{m-1}+\cdots+ a_{1} x+a_{0}$$ 
为 $m$ 次的复系数多项式, $\boldsymbol{A}$ 为 **$n$ 阶方阵**, 称
$$
f(\boldsymbol{A})=a_{m} \boldsymbol{A}^{m}+a_{m-1} \boldsymbol{A}^{m-1}+\cdots+a_{1} \boldsymbol{A}+a_{0} \boldsymbol{E}
$$
为方阵 $A$ 的 **$m$ 次多项式**。

下面证明性质（1）和（4），其余的请读者自行证明。

`\begin{proof}`
(1) 
- 记 $\boldsymbol{A}=\left(a_{i j}\right)_{s n}, \boldsymbol{B}=\left(b_{j k}\right)_{n m}, \boldsymbol{C}=\left(c_{k \ell}\right)_{m t}$, 
- 令 
	- $\boldsymbol{U}=\boldsymbol{B} \boldsymbol{C}=\left(u_{j \ell}\right)_{n t}$, 
	- $\boldsymbol{V}=\boldsymbol{A B}=\left(v_{i k}\right)_{s m}$ ，
- 则
$$
\begin{aligned}
& u_{j \ell}=\sum_{k=1}^{m} b_{j k} c_{k \ell} \quad(j=1,2, \cdots, n ; \ell=1,2, \cdots, t) \\
& v_{i k}=\sum_{j=1}^{n} a_{i j} b_{j k} \quad(i=1,2, \cdots, s ; k=1,2, \cdots, m)
\end{aligned}
$$
- 且 $A(B C)$ 和 $(A B) C$ 都是 $s \times t$ 矩阵。

- 由矩阵乘法定义可知 
	- 
$$A(B C)=A U$$
的 $(i, \ell)$ 位置上的元素为
$$
\sum_{j=1}^{n} a_{i j} u_{j \ell}=\sum_{j=1}^{n} a_{i j}\left(\sum_{k=1}^{m} b_{j k} c_{k \ell}\right)=\sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{m} a_{i j} b_{j k} c_{k \ell}
$$
	- $$(A B) C=V C$$
的 $(i, \ell)$ 位置上的元素为
$$
\sum_{k=1}^{m} v_{i k} c_{k l}=\sum_{k=1}^{m}\left(\sum_{j=1}^{n} a_{i j} b_{j k}\right) c_{k \ell}=\sum_{k=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} a_{i j} b_{j k} c_{k l}
$$
- 而
$$
\sum_{j=1}^{n} \sum_{k=1}^{m} a_{i j} b_{j k} c_{k \ell}=\sum_{k=1}^{m} \sum_{j=1}^{n} a_{i j} b_{j k} c_{k \ell}
$$
- 即得 $A(B C)=A U$ 的 $(i, \ell)$ 位置上的元素和 $(A B) C=V C$ 的 $(i, \ell)$ 位置上的元素相等, 
- 那么结论 (1) 成立.
`\end{proof}`

`\begin{proof}`
(4) 
设 
$$
\begin{aligned}
f(x) &=a_{p} x^{p}+a_{p-1} x^{p-1}+\cdots+a_{1} x+a_{0}, \\
g(x) &=b_{q} x^{q}+b_{q-1} x^{q-1}+\cdots+b_{1} x+b_{0}
\end{aligned}
$$ 分别为 $p, q$ 次复系数多项式, 则
$$
\begin{aligned}
& f(\boldsymbol{A})=a_{p} \boldsymbol{A}^{p}+a_{p-1} \boldsymbol{A}^{p-1}+\cdots+a_{0} \boldsymbol{E}=\sum_{j=0}^{p} a_{j} \boldsymbol{A}^{j} \\
& g(\boldsymbol{A})=b_{q} \boldsymbol{A}^{q}+b_{q-1} \boldsymbol{A}^{q-1}+\cdots+b_{0} \boldsymbol{E}=\sum_{k=0}^{q} b_{k} \boldsymbol{A}^{k}
\end{aligned}
$$
那么 $f(\boldsymbol{A}) g(\boldsymbol{A})$ 是关于 $\boldsymbol{A}$ 的一个 $p+q$ 次多项式，且
$$
\begin{aligned}
f(\boldsymbol{A}) g(\boldsymbol{A})
&=\left(\sum_{j=0}^{p} a_{j} \boldsymbol{A}^{j}\right)\left(\sum_{k=0}^{q} b_{k} \boldsymbol{A}^{k}\right) \\
&=\sum_{j=0}^{p} \sum_{k=0}^{q} a_{j} b_{k} \boldsymbol{A}^{j+k} \\
&=\sum_{i=0}^{p+q}\left(\sum_{j+k=i} a_{j} b_{k}\right) \boldsymbol{A}^{i}
\end{aligned}
$$

同理可得
$$
g(\boldsymbol{A}) f(\boldsymbol{A})=\sum_{i=0}^{p+q}\left(\sum_{j+k=i} a_{j} b_{k}\right) \boldsymbol{A}^{i}
$$
所以 
$$f(\boldsymbol{A}) g(\boldsymbol{A})=g(\boldsymbol{A}) f(\boldsymbol{A}) .$$
`\end{proof}`