
> [!proposition] 矩阵的逆的性质
> 矩阵的逆有以下性质:
> 1. 若矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆, 则其逆矩阵唯一确定.
> 2. $\boldsymbol{A}$ 可逆时, $A^{-1}$ 也可逆, 且 $\left(A^{-1}\right)^{-1}=A$.
> 3. $A, B$ 可逆时, $A B$ 也可逆, 且 $(A B)^{-1}=B^{-1} A^{-1}$.
> 4. $\boldsymbol{A}$ 可逆时，其转冝 $\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}$ 也可逆，并且 $\left(\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\right)^{-1}=\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}$ 。

`\begin{proof}`
(1) 若 $\boldsymbol{B}, \boldsymbol{C}$ 都是 $\boldsymbol{A}$ 的逆, 则有等式
$$
A B=B A=E, A C=C A=E
$$
这样一来 $\boldsymbol{B}=\boldsymbol{B E}=\boldsymbol{B}(\boldsymbol{A C})=(\boldsymbol{B} \boldsymbol{A}) \boldsymbol{C}=\boldsymbol{E} \boldsymbol{C}=\boldsymbol{C}$. 这也是定义 4.1 中把 $\boldsymbol{A}$ 的 (唯一的) 逆矩阵记作 $A^{-1}$ 的原因所在.
(2) 若矩阵 $A$ 可逆, 则存在矩阵 $B$ 使得 $A B=B A=E$ ，那么按照定义 $A^{-1}=B$ 也可逆, 且它的逆矩阵就是 $\boldsymbol{A}$, 即 $\left(A^{-1}\right)^{-1}=\boldsymbol{A}$.
(3) 若 $\boldsymbol{A}, \boldsymbol{B}$ 可逆, 则

$$
(A B)\left(B^{-1} A^{-1}\right)=A\left(B B^{-1}\right) A^{-1}=A A^{-1}=E
$$

同理, $\left(B^{-1} A^{-1}\right)(A B)=E$, 故由定义知 $A B$ 也可逆, 且 $(A B)^{-1}=B^{-1} A^{-1}$.
(4) 若矩阵 $\boldsymbol{A}$ 可逆, 则

$$
\boldsymbol{A} A^{-1}=A^{-1} \boldsymbol{A}=\boldsymbol{E}
$$

两边同时求转置得

$$
\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}} \boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}=\boldsymbol{E},
$$

由定义知 $\left(\boldsymbol{A}^{\mathrm{T}}\right)^{-1}=\left(\boldsymbol{A}^{-1}\right)^{\mathrm{T}}$ 。
可以用数学归纳法证明: 如果 $\boldsymbol{A}_{1}, \boldsymbol{A}_{2}, \cdots, \boldsymbol{A}_{s}$ 是同阶的可逆矩阵，那么

$$
\left(A_{1} A_{2} \cdots A_{s}\right)^{-1}=A_{s}^{-1} \cdots A_{2}^{-1} A_{1}^{-1}
$$
`\end{proof}`
