> [!theorem] 定理 3.17 Sauer 引理
设 $\mathcal{H}$ 是一个假设集合，且 $\operatorname{VCdim}\left( \mathcal{H}\right) = d$。
那么，对于所有 $m \in \mathbb{N}$，以下不等式成立：
$${\Pi }_{\mathcal{H}}\left( m\right) \leq \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{d}\left( \begin{matrix} m \\ i \end{matrix}\right) \tag{3.27}$$


`\begin{proof}`
证明是通过对 $m + d$ 进行归纳。
该声明显然对于 $m = 1$ 和 $d = 0$ 或 $d = 1$ 时成立。
现在，假设对于 $\left( {m - 1,d - 1}\right)$ 和 $\left( {m - 1,d}\right)$ 的情况成立。
固定一个集合 $\mathcal{S} = \left\{ {x_{1},\ldots ,x_{m}}\right\}$，具有 ${\Pi }_{\mathcal{H}}\left( m\right)$ 种二分法，并令 $\mathcal{G} = {\mathcal{H}}_{\mid \mathcal{S}}$ 为通过对 $\mathcal{S}$ 限制得到的概念集合。

现在考虑以下在 ${\mathcal{S}}^{\prime } = \left\{ {x_{1},\ldots ,x_{m - 1}}\right\}$ 上的族。
我们定义 ${\mathcal{G}}_{1} = {\mathcal{G}}_{\mid {\mathcal{S}}^{\prime }}$ 为通过对 ${S}^{\prime }$ 限制得到的概念集合。
接下来，通过将每个概念识别为在 ${\mathrm{S}}^{\prime }$ 或 $\mathrm{S}$ 中的非零点集合，我们可以定义 ${\mathcal{G}}_{2}$ 为
$${\mathcal{G}}_{2} = \left\{ {{g}^{\prime } \subseteq {\mathcal{S}}^{\prime } : \left( {{g}^{\prime } \in \mathcal{G}}\right) \land \left( {{g}^{\prime } \cup \left\{ {x}_{m}\right\} \in \mathcal{G}}\right) }\right\} .$$

由于 ${g}^{\prime } \subseteq {\mathcal{S}}^{\prime }$ 且 ${g}^{\prime } \in \mathcal{G}$ 表示在没有添加 ${x}_{m}$ 的情况下，它是 $\mathcal{G}$ 的一个概念。
此外，约束条件 ${g}^{\prime } \cup \left\{ {x}_{m}\right\} \in \mathcal{G}$ 意味着将 ${x}_{m}$ 添加到 ${g}^{\prime }$ 中也使其成为 $\mathcal{G}$ 的一个概念。
${\mathcal{G}}_{1}$ 和 ${\mathcal{G}}_{2}$ 的构造在图 3.6 中以图示方式展示。

Figure 3.6 在 Sauer 引理的证明中，${\mathcal{G}}_{1}$ 和 ${\mathcal{G}}_{2}$ 的构造示意图。
![image](images/019145d2-cc04-715a-aec7-5f9a00e87681_13_914795.jpg)

根据我们对 ${\mathcal{G}}_{1}$ 和 ${\mathcal{G}}_{2}$ 的定义，可以观察到
$$\left| {\mathcal{G}}_{1}\right| + \left| {\mathcal{G}}_{2}\right| = \left| \mathcal{G}\right|.$$

由于 $\operatorname{VCdim}\left( {\mathcal{G}}_{1}\right) \leq \operatorname{VCdim}\left( \mathcal{G}\right) \leq d$，根据增长函数的定义并利用归纳假设，
$$\left| {\mathcal{G}}_{1}\right| \leq {\Pi }_{{\mathcal{G}}_{1}}\left( {m - 1}\right) \leq \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{d}\left( \begin{matrix} m - 1 \\ i \end{matrix}\right) .$$

此外，根据 ${\mathcal{G}}_{2}$ 的定义，如果一个集合 $z \subseteq {\mathcal{S}}^{\prime }$ 被 ${\mathcal{G}}_{2}$ 打散，那么集合 $z \cup \left\{ {x}_{m}\right\}$ 就会被 $\mathcal{G}$ 打散。因此，
$$\operatorname{VCdim}\left( {\mathcal{G}}_{2}\right) \leq \operatorname{VCdim}\left( \mathcal{G}\right) - 1 = d - 1,$$
并且根据增长函数的定义以及使用归纳假设，
$$\left| {\mathcal{G}}_{2}\right| \leq {\Pi }_{{\mathcal{G}}_{2}}\left( {m - 1}\right) \leq \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{{d - 1}}\left( \begin{matrix} m - 1 \\ i \end{matrix}\right) .$$
那么
$$\left| \mathcal{G}\right| = \left| {\mathcal{G}}_{1}\right| + \left| {\mathcal{G}}_{2}\right| \leq \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{d}\left( \begin{matrix} m - 1 \\ i \end{matrix}\right) + \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{{d - 1}}\left( \begin{matrix} m - 1 \\ i \end{matrix}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{d}\left( \begin{matrix} m - 1 \\ i \end{matrix}\right) + \left( \begin{matrix} m - 1 \\ i - 1 \end{matrix}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{i = 0}}^{d}\left( \begin{matrix} m \\ i \end{matrix}\right) ,$$
这就完成了归纳证明。
`\end{proof}`
