> [!corollary] 推论 3.18 
设 $\mathcal{H}$ 是一个假设集合，且 $\operatorname{VCdim}\left( \mathcal{H}\right) = d$。
那么对于所有 $m \geq d$，
$${\Pi }_{\mathcal{H}}\left( m\right) \leq {\left( \frac{em}{d}\right) }^{d} = O\left( {m}^{d}\right) . \tag{3.28}$$

`\begin{proof}`
证明首先使用 Sauer 引理。
由于 $m \geq d$，
第一步不等式将每个加项乘以一个大于或等于 1 的因子，
第二步不等式则是在求和中添加非负加项。
$$
\begin{align}
{\Pi }_{\mathcal{H}}(m) &\leq \sum_{i = 0}^{d} \binom{m}{i} \\
&\leq \sum_{i = 0}^{d} \binom{m}{i} \left( \frac{m}{d} \right)^{d - i} \\
&\leq \sum_{i = 0}^{m} \binom{m}{i} \left( \frac{m}{d} \right)^{d - i} \\
&= \left( \frac{m}{d} \right)^{d} \sum_{i = 0}^{m} \binom{m}{i} \left( \frac{d}{m} \right)^{i} \\
&= \left( \frac{m}{d} \right)^{d} \left( 1 + \frac{d}{m} \right)^{m} \\
&\leq \left( \frac{m}{d} \right)^{d} e^{d}.
\end{align}
$$
在使用二项式定理简化表达式后，最终不等式可以通过使用以下一般不等式得到
$$\left( {1 - x}\right) \leq {e}^{-x}$$
`\end{proof}`