## 3.4.3. 直线与平面间的关系

上一节的同轴平面束表明了直线与多个平面的一种关系. 下面以向量为工具讨论一条直线 $l$ 与一个平面 $\pi$ 之间的关系. 设

$$
l : \frac{x - {x}_{0}}{m} = \frac{y - {y}_{0}}{n} = \frac{z - {z}_{0}}{p}
$$

$$
\pi : {Ax} + {By} + {Cz} + D = 0.
$$

它们的方向向量和法向量分别为 $\mathbf{s} = \left( {m, n, p}\right)$ 和 $\mathbf{n} = \left( {A, B, C}\right)$ .

(1) $l$ 在 $\pi$ 上 $\Leftrightarrow s \bot n$ (即 $s \cdot n = 0$ ) 且点 $\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 满足 $\pi$ 的方程 $\Leftrightarrow {mA} + {nB} + {pC} = 0$ 且 $A{x}_{0} + B{y}_{0} + C{z}_{0} + D = 0$ .

(2) $l$ 与 $\pi$ 平行 $\Leftrightarrow s \bot n$ 且点 $\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 不满足 $\pi$ 的方程 $\Leftrightarrow {mA} + {nB} +$ ${pC} = 0$ 且 $A{x}_{0} + B{y}_{0} + C{z}_{0} + D \neq 0$ .

(3) $l$ 与 $\pi$ 相交 $\Leftrightarrow s$ 与 $\mathbf{n}$ 不垂直 $\Leftrightarrow {mA} + {nB} + {pC} \neq 0$ .

(4) $l$ 与 $\pi$ 垂直 $\Leftrightarrow s//n$ (即 $s \times n = 0$ ) $\Leftrightarrow \frac{A}{m} = \frac{B}{n} = \frac{C}{p}$ .

4. 两直线间的关系

设有两条空间直线

$$
{l}_{1} : \frac{x - {x}_{1}}{{m}_{1}} = \frac{y - {y}_{1}}{{n}_{1}} = \frac{z - {z}_{1}}{{p}_{1}}
$$

$$
{l}_{2} : \frac{x - {x}_{2}}{{m}_{2}} = \frac{y - {y}_{2}}{{n}_{2}} = \frac{z - {z}_{2}}{{p}_{2}}.
$$

显然, ${l}_{1}$ 过点 ${P}_{1}\left( {{x}_{1},{y}_{1},{z}_{1}}\right)$ 且方向向量为 ${s}_{1} = \left( {{m}_{1},{n}_{1},{p}_{1}}\right) ;{l}_{2}$ 过点 ${P}_{2}\left( {{x}_{2},{y}_{2},{z}_{2}}\right)$ 且方向向量为 ${\mathbf{s}}_{2} = \left( {{m}_{2},{n}_{2},{p}_{2}}\right)$ . 向量 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}$ 的坐标为 $\left( {{x}_{2} - {x}_{1},{y}_{2} - {y}_{1},{z}_{2} - {z}_{1}}\right)$ .

直线 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 不是共面就是异面,判别方法如下:

直线 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 共面 $\Leftrightarrow$ 三个向量 ${s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}$ 共面 $\Leftrightarrow \left( {{s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}}\right) = 0$ ,即

$$
\left| \begin{array}{lll} {m}_{1} & {m}_{2} & {x}_{2} - {x}_{1} \\ {n}_{1} & {n}_{2} & {y}_{2} - {y}_{1} \\ {p}_{1} & {p}_{2} & {z}_{2} - {z}_{1} \end{array}\right| = 0. \tag{4.4}
$$

当 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 共面时,它们之间有重合、平行和相交三种情况,判别方法如下:

(1) ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 重合 $\Leftrightarrow {s}_{1}//{s}_{2}//\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}} \Leftrightarrow {m}_{1} : {n}_{1} : {p}_{1} = {m}_{2} : {n}_{2} : {p}_{2} = \left( {{x}_{2} - {x}_{1}}\right)$ : $\left( {{y}_{2} - {y}_{1}}\right) : \left( {{z}_{2} - {z}_{1}}\right)$

(2) ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 平行 $\Leftrightarrow {s}_{1}//{s}_{2}$ 且不平行于 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}} \Leftrightarrow {m}_{1} : {n}_{1} : {p}_{1} = {m}_{2} : {n}_{2}$ : ${p}_{2} \neq \left( {{x}_{2} - {x}_{1}}\right) : \left( {{y}_{2} - {y}_{1}}\right) : \left( {{z}_{2} - {z}_{1}}\right)$

(3) ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 交于一点 $\Leftrightarrow {s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}$ 共面且 ${s}_{1}$ 与 ${s}_{2}$ 不平行 $\Leftrightarrow \left( {4.4}\right)$ 成立且 ${m}_{1} : {n}_{1} : {p}_{1} \neq {m}_{2} : {n}_{2} : {p}_{2}$ .

若 (4.4) 不满足,则直线 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 异面.

例题 4.4. 设两条直线分别为

$$
{l}_{1} : \frac{x - 1}{-1} = \frac{y + 2}{2} = \frac{z - 1}{1}
$$

$$
{l}_{2} : \frac{x - r}{2} = \frac{y - 2}{t} = \frac{z + 1}{-2}.
$$

对 $r$ 和 $t$ 加以讨论,分析 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 的相对位置.

解 显然, ${l}_{1}$ 过点 ${P}_{1}\left( {1, - 2,1}\right)$ 且方向向量为 ${\mathbf{s}}_{1} = \left( {-1,2,1}\right) ,{l}_{2}$ 过点 ${P}_{2}\left( {r,2, - 1}\right)$ 且方向向量为 ${s}_{2} = \left( {2, t, - 2}\right) .\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}$ 的坐标为 $\left( {r - 1,4, - 2}\right)$ ,并且

$$
\left( {{s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}}\right) = \left| \begin{array}{rrr} - 1 & 2 & r - 1 \\ 2 & t & 4 \\ 1 & - 2 & - 2 \end{array}\right| = - \left( {r - 3}\right) \left( {t + 4}\right) .
$$

由此可得

(1) 当 $r \neq 3$ 且 $t \neq - 4$ 时, $\left( {{s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}}\right) \neq 0$ . 因此, ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 异面.

(2) 当 $t = - 4$ 时,对任意 $r \in \mathbb{R}$ ,都有

$$
\left( {-1}\right) : 2 : 1 = 2 : \left( {-4}\right) : \left( {-2}\right) \neq \left( {r - 1}\right) : 4 : \left( {-2}\right) ,
$$

因此 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 平行.

(3) 当 $t \neq - 4$ 且 $r = 3$ 时,由 $\left( {{s}_{1},{s}_{2},\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}}\right) = 0$ 且 $\left( {-1}\right) : 2 : 1 \neq 2 : t : \left( {-2}\right)$ 知 ${l}_{1}$ 和 ${l}_{2}$ 相交.

(4) 当 $t = 2$ 时, ${s}_{1} \cdot {s}_{2} = 0$ . 因此, ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 垂直 (当 $r = 3$ 时为共面垂直相交, 当 $r \neq 3$ 时为异面垂直).

5. 两直线、两平面、直线和平面的夹角

现在我们用向量的夹角定义直线与直线、平面与平面, 以及直线与平面的夹角.

设直线 ${l}_{1}$ 和 ${l}_{2}$ 的方向向量分别为 ${s}_{1}$ 和 ${s}_{2}$ ,平面 ${\pi }_{1}$ 和 ${\pi }_{2}$ 的法向量分别为 ${n}_{1}$ 和 ${n}_{2}$ .

(1) 设 ${s}_{1}$ 和 ${s}_{2}$ 的夹角为 $\theta$ ,把 $\varphi = \min \{ \theta ,\pi - \theta \}$ 称为直线 ${l}_{1}$ 与 ${l}_{2}$ 的夹角. 显然

$$
\cos \varphi = \frac{\left| {\mathbf{s}}_{1} \cdot {\mathbf{s}}_{2}\right| }{\left| {\mathbf{s}}_{1}\right| \left| {\mathbf{s}}_{2}\right| }
$$

(2) 设 ${\mathbf{n}}_{1}$ 与 ${\mathbf{n}}_{2}$ 的夹角为 $\theta$ ,把 $\varphi = \min \{ \theta ,\pi - \theta \}$ 称为平面 ${\pi }_{1}$ 与 ${\pi }_{2}$ 的夹角. 显然

$$
\cos \varphi = \frac{\left| {\mathbf{n}}_{1} \cdot {\mathbf{n}}_{2}\right| }{\left| {\mathbf{n}}_{1}\right| \left| {\mathbf{n}}_{2}\right| }
$$

(3) 设 ${s}_{1}$ 和 ${n}_{1}$ 的夹角为 $\theta$ ,把

$$
\varphi = \frac{\pi }{2} - \min \{ \theta ,\pi - \theta \}
$$

称为直线 ${l}_{1}$ 与平面 ${\pi }_{1}$ 的夹角 (如图 3.7 所示). 显然

$$
\sin \varphi = \cos \left( {\min \{ \theta ,\pi - \theta \} }\right) = \frac{\left| {\mathbf{s}}_{1} \cdot {\mathbf{n}}_{1}\right| }{\left| {\mathbf{s}}_{1}\right| \left| {\mathbf{n}}_{1}\right| }.
$$

注意,上述三种夹角都不大于 $\frac{\pi }{2}$ ,这与向量的夹角有所不同.

![01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_21_534_381_544_223_0.jpg](images/01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_21_534_381_544_223_0.jpg)

图 3.7

例题 4.5. 求直线 $l : \frac{x - 1}{-1} = \frac{y + 2}{2} = \frac{z - 1}{1}$ 与平面 $\pi : x + y + {2z} = 3$ 的夹角 $\varphi$ .

解 $l$ 的方向向量为 $s = \left( {-1,2,1}\right) ,\pi$ 的法向量为 $\mathbf{n} = \left( {1,1,2}\right)$ . 由

$$
\mathbf{s} \cdot \mathbf{n} = \left( {-1}\right) \times 1 + 2 \times 1 + 1 \times 2 = 3,
$$

$$
\left| s\right| = \sqrt{{\left( -1\right) }^{2} + {2}^{2} + {1}^{2}} = \sqrt{6}
$$

$$
\left| \mathbf{n}\right| = \sqrt{{\left( 1\right) }^{2} + {1}^{2} + {2}^{2}} = \sqrt{6}
$$

得

$$
\sin \varphi = \frac{\left| s \cdot n\right| }{\left| s\right| \left| n\right| } = \frac{1}{2}
$$

因此, $\varphi = \frac{\pi }{6}$ .

6. 距离

我们知道两点的距离可由连接这两点的向量的长度来确定. 下面仍以向量为工具研究点到直线及点到平面的距离. 利用这两种距离容易求出两条平行直线、两个平行平面及直线与平行于该直线的平面之间的距离. 这些距离均指垂直距离.

### 3.4.3.1 点到直线的距离

设 ${P}_{0}\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 为空间一定点,过点 ${P}_{1}\left( {{x}_{1},{y}_{1},{z}_{1}}\right)$ 且方向向量为 $s$ 的直线用 $l\left( {{P}_{1}, s}\right)$ 表示. 点 ${P}_{0}$ 到直线 $l$ 的距离用 $d\left( {{P}_{0}, l}\right)$ 表示 (如图 3.8 所示).

显然, $d\left( {{P}_{0}, l}\right) = \left| \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| \sin \theta$ (其中 $\theta$ 为 $s$ 与 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}$ 的夹角). 由

$$
\left| {s \times \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}}\right| = \left| s\right| \left| \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| \sin \theta
$$

![01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_22_1033_124_247_225_0.jpg](images/01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_22_1033_124_247_225_0.jpg)

图 3.8

可得

$$
d\left( {{P}_{0}, l}\right) = \frac{\left| s \times \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| }{\left| s\right| }
$$

由此可知, 两条平行直线的距离就是其中一条直线上的一点到另一条直线的距离.

例题 4.6. 求两条平行直线 ${l}_{1}$ 和 ${l}_{2}$ 的距离 $d\left( {{l}_{1},{l}_{2}}\right)$ ,其中

$$
{l}_{1} : \frac{x}{1} = \frac{y - 2}{2} = \frac{z - 1}{2}
$$

$$
{l}_{2} : \frac{x - 1}{2} = \frac{y - 2}{4} = \frac{z - 2}{4}.
$$

解 ${l}_{1}$ 的方向向量为 ${s}_{1} = \left( {1,2,2}\right) ,{l}_{2}$ 的方向向量为 ${s}_{2} = \left( {2,4,4}\right)$ . 在 ${l}_{1}$ 上取一点 ${P}_{1}\left( {0,2,1}\right)$ ,在 ${l}_{2}$ 上取一点 ${P}_{2}\left( {1,2,2}\right)$ ,则 $d\left( {{l}_{1},{l}_{2}}\right) = d\left( {{P}_{2},{l}_{1}}\right)$ . 由 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}} = \mathbf{i} + \mathbf{k}$

可得

$$
{s}_{1} \times \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}} = \left| \begin{array}{lll} \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\ 1 & 2 & 2 \\ 1 & 0 & 1 \end{array}\right| = 2\mathbf{i} + \mathbf{j} - 2\mathbf{k}
$$

再由 $\left| {{s}_{1} \times \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}}\right| = 3$ 及 $\left| {s}_{1}\right| = 3$ 可得

$$
d\left( {{P}_{2},{l}_{1}}\right) = \frac{\left| {\mathbf{s}}_{1} \times \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{2}}\right| }{\left| {\mathbf{s}}_{1}\right| } = \frac{3}{3} = 1.
$$

因此, $d\left( {{l}_{1},{l}_{2}}\right) = 1$ .

### 3.4.3.2 点到平面的距离

设 ${P}_{0}\left( {{x}_{0},{y}_{0},{z}_{0}}\right)$ 为空间一定点,过点 ${P}_{1}\left( {{x}_{1},{y}_{1},{z}_{1}}\right)$ 且法向量为 $\mathbf{n}$ 的平面用 $\pi \left( {{P}_{1},\mathbf{n}}\right)$ 表示,点 ${P}_{0}$ 到平面 $\pi$ 的距离用 $d\left( {{P}_{0},\pi }\right)$ 表示,过 ${P}_{0}$ 作平面 $\pi$ 的垂线交 $\pi$ 于 ${Q}_{0}$ (如图 3.9 所示).

![01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_22_966_1303_207_232_0.jpg](images/01925187-28a2-72bf-acbb-28da39c4e4ee_22_966_1303_207_232_0.jpg)

图 3.9

显然, $d\left( {{P}_{0},\pi }\right) = \left| \overrightarrow{{Q}_{0}{P}_{0}}\right| = \left| \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| \left| {\cos \theta }\right|$ (其中 $\theta$ 为 $n$ 与 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}$ 的夹角). 由

$$
\left| {\mathbf{n} \cdot \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}}\right| = \left| \mathbf{n}\right| \left| \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| \left| {\cos \theta }\right|
$$

可得

$$
d\left( {{P}_{0},\pi }\right) = \frac{\left| \mathbf{n} \cdot \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| }{\left| \mathbf{n}\right| }.
$$

设平面 $\pi$ 的一般式方程为 ${Ax} + {By} + {Cz} + D = 0$ . 由 $\overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}} = \left( {{x}_{0} - {x}_{1},{y}_{0} - }\right.$ $\left. {{y}_{1},{z}_{0} - {z}_{1}}\right)$ 知,

$$
d\left( {{P}_{0},\pi }\right) = \frac{\left| \mathbf{n} \cdot \overrightarrow{{P}_{1}{P}_{0}}\right| }{\left| \mathbf{n}\right| } = \frac{\left| A\left( {x}_{0} - {x}_{1}\right) + B\left( {y}_{0} - {y}_{1}\right) + C\left( {z}_{0} - {z}_{1}\right) \right| }{\sqrt{{A}^{2} + {B}^{2} + {C}^{2}}}.
$$

再由 ${P}_{1}$ 在平面 $\pi$ 上可知

$$
A{x}_{1} + B{y}_{1} + C{z}_{1} + D = 0,
$$

即

$$
- A{x}_{1} - B{y}_{1} - C{z}_{1} = D.
$$

因此,点 ${P}_{0}$ 到平面 $\pi$ 的距离为

$$
d\left( {{P}_{0},\pi }\right) = \frac{\left| A{x}_{0} + B{y}_{0} + C{z}_{0} + D\right| }{\sqrt{{A}^{2} + {B}^{2} + {C}^{2}}}.
$$

由此可得出以下两个结论.

(1) 与平面 $\pi$ 平行的直线 $l$ 到 $\pi$ 的距离为 $l$ 上的任意一点到 $\pi$ 的距离.

(2) 两个平行平面的距离为其中一个平面上的任意一点到另一个平面的距离.

例题 4.7. 求下列两平行平面 ${\pi }_{1}$ 和 ${\pi }_{2}$ 之间的距离 $d\left( {{\pi }_{1},{\pi }_{2}}\right)$ ,其中

$$
{\pi }_{1} : x + {2y} - {2z} + 3 = 0,
$$

$$
{\pi }_{2} : {2x} + {4y} - {4z} - 3 = 0.
$$

解 在 ${\pi }_{1}$ 上取一点 $P\left( {-3,0,0}\right)$ ,则

$$
d\left( {{\pi }_{1},{\pi }_{2}}\right) = d\left( {P,{\pi }_{2}}\right) = \frac{\left| 2 \times \left( -3\right) + 4 \times 0 - 4 \times 0 - 3\right| }{\sqrt{{2}^{2} + {4}^{2} + {\left( -4\right) }^{2}}} = \frac{3}{2}.
$$