
> [!example] 例题 5.2. 
> 证明 $n$ 阶 $\left( {n \geq 2}\right)$ 范德蒙德 (Vandermonde) 行列式
> $${V}_{n} = \left| \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 & 1 \\ {a}_{1} & {a}_{2} & {a}_{3} & \cdots & {a}_{n - 1} & {a}_{n} \\ {a}_{1}^{2} & {a}_{2}^{2} & {a}_{3}^{2} & \cdots & {a}_{n - 1}^{2} & {a}_{n}^{2} \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ {a}_{1}^{n - 2} & {a}_{2}^{n - 2} & {a}_{3}^{n - 2} & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 2} & {a}_{n}^{n - 2} \\ {a}_{1}^{n - 1} & {a}_{2}^{n - 1} & {a}_{3}^{n - 1} & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 1} & {a}_{n}^{n - 1} \end{matrix}\right| = \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j < i \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) .$$

`\begin{proof}`
对 $n$ 用数学归纳法.

当 $n = 2$ 时,有
$${V}_{2} = \left| \begin{matrix} 1 & 1 \\ {a}_{1} & {a}_{2} \end{matrix}\right| = {a}_{2} - {a}_{1}$$
结论成立. 

假设对于 $n - 1$ 阶范德蒙德行列式 ${V}_{n - 1}$ 结论成立, 
下证对于 $n$ 阶范德蒙德行列式结论成立.

在 ${V}_{n}$ 中,从第 $n$ 行开始逐行减去上一行的 ${a}_{n}$ 倍,得

$${V}_{n}\frac{{r}_{i} - {a}_{n}{r}_{i - 1}}{i = n,n - 1,\cdots ,2}\left| \begin{matrix} 1 & 1 & \cdots & 1 & 1 \\ {a}_{1} - {a}_{n} & {a}_{2} - {a}_{n} & \cdots & {a}_{n - 1} - {a}_{n} & 0 \\ {a}_{1}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) & 0 \\ \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ {a}_{1}^{n - 3}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}^{n - 3}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 3}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) & 0 \\ {a}_{1}^{n - 2}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}^{n - 2}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 2}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) & 0 \end{matrix}\right|$$

$$\frac{\text{ 按第 }n\text{ 列展开 }}{}{\left( -1\right) }^{1 + n}\left| \begin{matrix} {a}_{1} - {a}_{n} & {a}_{2} - {a}_{n} & \cdots & {a}_{n - 1} - {a}_{n} \\ {a}_{1}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{1}^{n - 3}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}^{n - 3}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 3}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) \\ {a}_{1}^{n - 2}\left( {{a}_{1} - {a}_{n}}\right) & {a}_{2}^{n - 2}\left( {{a}_{2} - {a}_{n}}\right) & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 2}\left( {{a}_{n - 1} - {a}_{n}}\right) \end{matrix}\right|$$

$$\frac{{c}_{i} \div \left( {{a}_{i} - {a}_{n}}\right) }{i = 1,2,\cdots ,n - 1}{\left( -1\right) }^{n + 1}\mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j \leq n - 1}}\left( {{a}_{j} - {a}_{n}}\right) \left| \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ {a}_{1} & {a}_{2} & {a}_{3} & \cdots & {a}_{n - 1} \\ {a}_{1}^{2} & {a}_{2}^{2} & {a}_{3}^{2} & \cdots & {a}_{n - 1}^{2} \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{1}^{n - 2} & {a}_{2}^{n - 2} & {a}_{3}^{n - 2} & \cdots & {a}_{n - 1}^{n - 2} \end{matrix}\right|$$

$$= \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j \leq n - 1}}\left( {{a}_{n} - {a}_{j}}\right) {V}_{n - 1}$$

$$= \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j \leq n - 1}}\left( {{a}_{n} - {a}_{j}}\right) \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j < i \leq n - 1}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right)$$

$$= \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq j < i \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) .$$
`\end{proof}`