我们在前几节中提出的关于估计误差的保证，既适用于ERM，也适用于SRM，而SRM本身是根据ERM定义的。然而，如前所述，对于许多假设集$\mathcal{H}$的选择，包括线性函数的选择，解决ERM优化问题是NP难的，主要是因为零一损失函数不是凸函数。解决这个问题的一种常见方法是使用一个凸替代损失函数来上界零一损失。本节分析了这种替代损失相对于原始损失的学习保证。

我们考虑的假设是实值函数$h : x \rightarrow \mathbb{R}$。$h$ 的符号定义了一个二分类器${f}_{h} : X \rightarrow \{ - 1, + 1\}$，该分类器为所有$x \in X$定义如下:

$$
{f}_{h}\left( x\right) = \left\{ \begin{array}{ll} + 1 & \text{ if }h\left( x\right) \geq 0 \\ - 1 & \text{ if }h\left( x\right) < 0 \end{array}\right.
$$

$h$ 在点$\left( {x, y}\right) \in X \times \{ - 1, + 1\}$的损失或误差被定义为${f}_{h}$的二分类错误:
$$
{1}_{{f}_{h}\left( x\right) \neq y} = {1}_{{yh}\left( x\right) < 0} + {1}_{h\left( x\right) = 0 \land y = - 1} \leq {1}_{{yh}\left( x\right) \leq 0}.
$$

我们将用$R\left( h\right)$表示$h : R\left( h\right) = {\mathbb{E}}_{\left( {x, y}\right) \sim \mathcal{D}}\left\lbrack {1}_{{f}_{h}\left( x\right) \neq y}\right\rbrack$的预期误差。对于任何$x \in X$，让$\eta \left( x\right)$表示$\eta \left( x\right) = \mathbb{P}\left\lbrack {y = + 1 \mid x}\right\rbrack$，让${\mathcal{D}}_{x}$表示关于$x$的边缘分布。那么，对于任何$h$，我们可以写成:

$$
R\left( h\right) = \underset{\left( {x, y}\right) \sim \mathcal{D}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {1}_{{f}_{h}\left( x\right) \neq y}\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\eta \left( x\right) {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) {1}_{h\left( x\right) > 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) {1}_{h\left( x\right) = 0}}\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\eta \left( x\right) {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) {1}_{h\left( x\right) \geq 0}}\right\rbrack .
$$

鉴于此，贝叶斯分类器可以被定义为当$x$时分配标签+1，否则分配-1。因此，它可以由函数${h}^{ * }$诱导得到:

$$
{h}^{ * }\left( x\right) = \eta \left( x\right) - \frac{1}{2}. \tag{4.9}
$$

我们将${h}^{ * } : X \rightarrow \mathbb{R}$称为贝叶斯评分函数，并将${R}^{ * }$表示为贝叶斯分类器或贝叶斯评分函数的误差:$ {R}^{ * } = R\left( {h}^{ * }\right)$。

引理4.5 任何假设$h : X \rightarrow \mathbb{R}$的过量误差可以用$\eta$和贝叶斯评分函数${h}^{ * }$表示如下:

$$
R\left( h\right) - {R}^{ * } = 2\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\left| {{h}^{ * }\left( x\right) }\right| {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}}\right\rbrack .
$$

证明:对于任何$h$，我们可以写成:

$$
R\left( h\right) = \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\eta \left( x\right) {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) {1}_{h\left( x\right) \geq 0}}\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\eta \left( x\right) {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \left( {1 - {1}_{h\left( x\right) < 0}}\right) }\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\left\lbrack {{2\eta }\left( x\right) - 1}\right\rbrack {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) }\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {2{h}^{ * }\left( x\right) {1}_{h\left( x\right) < 0} + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) }\right\rbrack
$$

在上一步中我们使用了方程(4.9)。鉴于此，对于任意的$h$，以下成立:

$$
R\left( h\right) - R\left( {h}^{ * }\right) = \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {2\left\lbrack {{h}^{ * }\left( x\right) }\right\rbrack \left( {{1}_{h\left( x\right) \leq 0} - {1}_{{h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}}\right) }\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {2\left\lbrack {{h}^{ * }\left( x\right) }\right\rbrack \operatorname{sgn}\left( {{h}^{ * }\left( x\right) }\right) {1}_{\left( {h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}\right) \land \left( {\left( {h\left( x\right) ,{h}^{ * }\left( x\right) }\right) \neq \left( {0,0}\right) }\right) }}\right\rbrack
$$

$$
= 2\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\left| {{h}^{ * }\left( x\right) }\right| {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}}\right\rbrack
$$

这完成了证明，因为$R\left( {h}^{ * }\right) = {R}^{ * }$。

设$\Phi : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$为一个凸且单调不减的函数，使得对于任意的$u \in \mathbb{R}$，${1}_{u \leq 0} \leq \Phi \left( {-u}\right)$。函数$\Phi$在点$h : X \rightarrow \mathbb{R}$的$\left( {x, y}\right) \in X \times \{ - 1, + 1\}$-损失定义为$\Phi \left( {-{yh}\left( x\right) }\right)$，其期望损失由下式给出

$$
{\mathcal{L}}_{\Phi }\left( h\right) = \underset{\left( {x, y}\right) \sim \mathcal{D}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\Phi \left( {-{yh}\left( x\right) }\right) }\right\rbrack
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\eta \left( x\right) \Phi \left( {-h\left( x\right) }\right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \Phi \left( {h\left( x\right) }\right) }\right\rbrack . \tag{4.10}
$$

注意由于${1}_{{yh}\left( x\right) \leq 0} \leq \Phi \left( {-{yh}\left( x\right) }\right)$，我们有$R\left( h\right) \leq {\mathcal{L}}_{\Phi }\left( h\right)$。对于任意的$x \in X$，设$u \mapsto {L}_{\Phi }\left( {x, u}\right)$为在所有$u \in \mathbb{R}$上定义的函数

$$
{L}_{\Phi }\left( {x, u}\right) = \eta \left( x\right) \Phi \left( {-u}\right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \Phi \left( u\right) .
$$

然后，${\mathcal{L}}_{\Phi }\left( h\right) = {\mathbb{E}}_{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}\left\lbrack {{L}_{\Phi }\left( {x, h\left( x\right) }\right) }\right\rbrack$。由于$\Phi$是凸的，$u \mapsto {L}_{\Phi }\left( {x, u}\right)$ 作为两个凸函数的和也是凸的。定义${h}_{\Phi }^{ * } : \mathcal{X} \rightarrow \left\lbrack {-\infty , + \infty }\right\rbrack$为损失函数${L}_{\Phi }$的贝叶斯解。即，对于任意的$x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right)$是以下凸优化问题的解:

$$
{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = \mathop{\operatorname{argmin}}\limits_{{u \in \left\lbrack {-\infty , + \infty }\right\rbrack }}{L}_{\Phi }\left( {x, u}\right)
$$

$$
= \mathop{\operatorname{argmin}}\limits_{{u \in \left\lbrack {-\infty , + \infty }\right\rbrack }}\eta \left( x\right) \Phi \left( {-u}\right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \Phi \left( u\right) .
$$

这个优化的解通常不是唯一的。当$\eta \left( x\right) = 0,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right)$是$u \mapsto \Phi \left( u\right)$的最小化者，并且由于$\Phi$是单调不减的，我们可以选择${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = - \infty$在这种情况下。类似地，当$\eta \left( x\right) = 1$，我们可以选择${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = + \infty$。当$\eta \left( x\right) = \frac{1}{2}$，${L}_{\Phi }\left( {x, u}\right) = \frac{1}{2}\left\lbrack {\Phi \left( {-u}\right) + \Phi \left( u\right) }\right\rbrack$，因此，由于凸性，${L}_{\Phi }\left( {x, u}\right) \geq \Phi \left( {-\frac{u}{2} + \frac{u}{2}}\right) = \Phi \left( 0\right)$。因此，在这种情况下我们可以选择${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = 0$。对于$\eta \left( x\right)$的所有其他值，在非唯一性的情况下，在此定义中任意选择一个最小化者。我们将用${\mathcal{L}}_{\Phi }^{ * }$表示${h}_{\Phi }^{ * } : {\mathcal{L}}_{\Phi }^{ * } = {\mathbb{E}}_{\left( {x, y}\right) \sim \mathcal{D}}\left\lbrack {\Phi \left( {-y{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) }\right) }\right\rbrack$的$\Phi$-损失。

命题4.6 设$\Phi$是一个在0处可微的凸且单调不减函数，且满足${\Phi }^{\prime }\left( 0\right) > 0$。那么，$ \Phi$ 的最小化定义了贝叶斯分类器:对于任意的$x \in X,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) > 0$ 当且仅当 ${h}^{ * }\left( x\right) > 0$，${h}^{ * }\left( x\right) = 0$ 当且仅当${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = 0$，这意味着 ${\mathcal{L}}_{\Phi }^{ * } = {R}^{ * }$

证明:固定$x \in X$。如果$\eta \left( x\right) = 0$，那么${h}^{ * }\left( x\right) = - \frac{1}{2}$和${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = - \infty$，因此${h}^{ * }\left( x\right)$和${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right)$具有相同的符号。类似地，如果$\eta \left( x\right) = 1$，那么${h}^{ * }\left( x\right) = + \frac{1}{2}$和${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = + \infty$，${h}^{ * }\left( x\right)$ 和${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right)$也具有相同的符号。

设${u}^{ * }$表示定义${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) .{u}^{ * }$的最小化，${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) .{u}^{ * }$ 是$u \mapsto {L}_{\Phi }\left( {x, u}\right)$的最小化当且仅当该函数在${u}^{ * }$处的子微分包含0，即由于 $\partial {L}_{\Phi }\left( {x,{u}^{ * }}\right) = - \eta \left( x\right) \partial \Phi \left( {-{u}^{ * }}\right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \partial \Phi \left( {u}^{ * }\right)$，当且仅当存在${v}_{1} \in \partial \Phi \left( {-{u}^{ * }}\right)$和${v}_{2} \in \partial \Phi \left( {u}^{ * }\right)$使得
$$
\eta \left( x\right) {v}_{1} = \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) {v}_{2} \tag{4.11}
$$

如果${u}^{ * } = 0$，由于$\Phi$在0处的可微性，我们有${v}_{1} = {v}_{2} = {\Phi }^{\prime }\left( 0\right) > 0$，因此$\eta \left( x\right) = \frac{1}{2}$，即${h}^{ * }\left( x\right) = 0$。反之，如果${h}^{ * }\left( x\right) = 0$，即$\eta \left( x\right) = \frac{1}{2}$，那么根据定义，我们有${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = 0$。因此，${h}^{ * }\left( x\right) = 0$当且仅当${h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) = 0$当且仅当$\eta \left( x\right) = \frac{1}{2}$。

我们现在可以假设$\eta \left( x\right)$不在$\left\{ {0,1,\frac{1}{2}}\right\}$中。我们首先证明对于任意的${u}_{1},{u}_{2} \in \mathbb{R}$满足${u}_{1} < {u}_{2}$，以及任意的两个在${u}_{1}$和${u}_{2}$处的子梯度选择${v}_{1} \in \partial \Phi \left( {u}_{1}\right)$和${v}_{2} \in \partial \Phi \left( {u}_{2}\right)$，我们有${v}_{1} \leq {v}_{2}$。根据在${u}_{1}$和${u}_{2}$处的子梯度的定义，以下不等式成立:

$$
\Phi \left( {u}_{2}\right) - \Phi \left( {u}_{1}\right) \geq {v}_{1}\left( {{u}_{2} - {u}_{1}}\right) \;\text{ 和 }\;\Phi \left( {u}_{1}\right) - \Phi \left( {u}_{2}\right) \geq {v}_{2}\left( {{u}_{1} - {u}_{2}}\right) .
$$

将这些不等式相加得到${v}_{2}\left( {{u}_{2} - {u}_{1}}\right) \geq {v}_{1}\left( {{u}_{2} - {u}_{1}}\right)$，因此${v}_{2} \geq {v}_{1}$，因为${u}_{1} < {u}_{2}$。

现在，如果${u}^{ * } > 0$，那么我们有$- {u}^{ * } < {u}^{ * }$。根据上述性质，这意味着${v}_{1} \leq {v}_{2}$。我们不能有${v}_{1} = {v}_{2} \neq 0$，因为如果那样的话，(4.11)将意味着$\eta \left( x\right) = \frac{1}{2}$。我们也不能有${v}_{1} = {v}_{2} = 0$，因为根据上述性质，我们必须有${\Phi }^{\prime }\left( 0\right) \leq {v}_{2}$，因此${v}_{2} > 0$。因此，我们必须有${v}_{1} < {v}_{2}$和${v}_{2} > 0$，这根据(4.11)意味着$\eta \left( x\right) > 1 - \eta \left( x\right)$，即${h}^{ * }\left( x\right) > 0$。

反之，如果${h}^{ * }\left( x\right) > 0$，那么$\eta \left( x\right) > 1 - \eta \left( x\right)$。正如已经证明的，我们不能有${v}_{1} = {v}_{2} = 0$或${v}_{1} = {v}_{2} \neq 0$。因此，由于$\eta \left( x\right) \neq 1$，根据(4.11)，这意味着${v}_{1} < {v}_{2}$。我们不能有${u}^{ * } < - {u}^{ * }$，因为根据上述性质，这将意味着${v}_{2} \leq {v}_{1}$。因此，我们必须有$- {u}^{ * } \leq {u}^{ * }$，即${u}^{ * } \geq 0$，更具体地说${u}^{ * } > 0$，因为如上所示，${u}^{ * } = 0$意味着${h}^{ * }\left( x\right) = 0$。

定理 4.7 设$\Phi$是一个凸且单调递增的函数。假设存在$s \geq 1$和$c > 0$，使得对于所有$x \in X$以下成立:

$$
{\left| {h}^{ * }\left( x\right) \right| }^{s} = {\left| \eta \left( x\right) - \frac{1}{2}\right| }^{s} \leq {c}^{s}\left\lbrack {{L}_{\Phi }\left( {x,0}\right) - {L}_{\Phi }\left( {x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) }\right) }\right\rbrack .
$$

那么，对于任何假设$h$，其过量误差如下有界:

$$
R\left( h\right) - {R}^{ * } \leq {2c}{\left\lbrack {\mathcal{L}}_{\Phi }\left( h\right) - {\mathcal{L}}_{\Phi }^{ * }\right\rbrack }^{\frac{1}{s}}
$$

证明:我们将使用以下不等式，它由$\Phi$的凸性得出:

$$
\Phi \left( {-2{h}^{ * }\left( x\right) h\left( x\right) }\right) = \Phi \left( {\left( {1 - {2\eta }\left( x\right) }\right) h\left( x\right) }\right)
$$

$$
= \Phi \left( {\eta \left( x\right) \left( {-h\left( x\right) }\right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) h\left( x\right) }\right)
$$

$$
\leq \eta \left( x\right) \Phi \left( \left( {-h\left( x\right) }\right) \right) + \left( {1 - \eta \left( x\right) }\right) \Phi \left( {h\left( x\right) }\right) = {L}_{\Phi }\left( {x, h\left( x\right) }\right) . \tag{4.12}
$$

通过引理 4.5，Jensen 不等式和${h}^{ * }\left( x\right) = \eta \left( x\right) - \frac{1}{2}$，我们可以写出

$$
R\left( h\right) - R\left( {h}^{ * }\right)
$$

$$
= \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}\left\lbrack {\left| {{2\eta }\left( x\right) - 1}\right| {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}}\right\rbrack
$$

$$
\leq \underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}{\left\lbrack {\left| 2\eta \left( x\right) - 1\right| }^{s}{1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}\right\rbrack }^{\frac{1}{s}} \tag{Jensen's ineq.}
$$

$$
\leq {2c}\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}{\left\lbrack \left\lbrack \Phi \left( 0\right) - {L}_{\Phi }\left( x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) \right) \right\rbrack {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}\right\rbrack }^{\frac{1}{s}} \tag{assumption}
$$

$$
\leq {2c}\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}{\mathbb{E}}{\left\lbrack \left\lbrack \Phi \left( -2{h}^{ * }\left( x\right) h\left( x\right) \right) - {L}_{\Phi }\left( x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) \right) \right\rbrack {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}\right\rbrack }^{\frac{1}{s}}
$$

($\Phi$ non-decreasing)

$$
\leq {2c}\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}{\left\lbrack \left\lbrack {L}_{\Phi }\left( x, h\left( x\right) \right) - {L}_{\Phi }\left( x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) \right) \right\rbrack {1}_{h\left( x\right) {h}^{ * }\left( x\right) \leq 0}\right\rbrack }^{\frac{1}{s}}\;\text{ (convexity ineq. (4.12)) }
$$

$$
\leq {2c}\underset{x \sim {\mathcal{D}}_{X}}{\mathbb{E}}{\left\lbrack {L}_{\Phi }\left( x, h\left( x\right) \right) - {L}_{\Phi }\left( x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) \right) \right\rbrack }^{\frac{1}{s}},
$$

这完成了证明，因为${\mathbb{E}}_{x \sim {\mathcal{D}}_{x}}\left\lbrack {{L}_{\Phi }\left( {x,{h}_{\Phi }^{ * }\left( x\right) }\right) }\right\rbrack = {L}_{\Phi }^{ * }$。

定理表明，当假设成立时，$h$ 的额外误差可以以上溢$\Phi$-损失的形式为界。定理的假设特别适用于以下凸损失函数:

- 凸损失，其中$\Phi \left( u\right) = \max \left( {0,1 + u}\right)$，$ s = 1$和$c = \frac{1}{2}$。

- 指数损失，其中$\Phi \left( u\right) = \exp \left( u\right)$，$ s = 2$和$c = \frac{1}{\sqrt{2}}$。

- 逻辑损失，其中$\Phi \left( u\right) = {\log }_{2}\left( {1 + {e}^{u}}\right)$，$ s = 2$和$c = \frac{1}{\sqrt{2}}$。

它们也适用于平方损失和平方凸损失(参见练习 4.2 和 4.3)。
