## 2.2.9 Cauchy-Binet 公式的应用

在这一节我们来看利用 Cauchy-Binet 公式求行列式或子式的几个例子.

例 2.63 若 $n \geq 3$ ,求证下列矩阵是奇异矩阵:

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} \cos \left( {{\alpha }_{1} - {\beta }_{1}}\right) & \cos \left( {{\alpha }_{1} - {\beta }_{2}}\right) & \cdots & \cos \left( {{\alpha }_{1} - {\beta }_{n}}\right) \\ \cos \left( {{\alpha }_{2} - {\beta }_{1}}\right) & \cos \left( {{\alpha }_{2} - {\beta }_{2}}\right) & \cdots & \cos \left( {{\alpha }_{2} - {\beta }_{n}}\right) \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ \cos \left( {{\alpha }_{n} - {\beta }_{1}}\right) & \cos \left( {{\alpha }_{n} - {\beta }_{2}}\right) & \cdots & \cos \left( {{\alpha }_{n} - {\beta }_{n}}\right) \end{matrix}\right) .
$$

证明 利用三角公式 $\cos \left( {\alpha - \beta }\right) = \cos \alpha \cos \beta + \sin \alpha \sin \beta$ 可将矩阵 $\mathbf{A}$ 分解为如下形式:

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} \cos {\alpha }_{1} & \sin {\alpha }_{1} \\ \cos {\alpha }_{2} & \sin {\alpha }_{2} \\ \vdots & \vdots \\ \cos {\alpha }_{n} & \sin {\alpha }_{n} \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} \cos {\beta }_{1} & \cos {\beta }_{2} & \cdots & \cos {\beta }_{n} \\ \sin {\beta }_{1} & \sin {\beta }_{2} & \cdots & \sin {\beta }_{n} \end{matrix}\right) .
$$

因为 $n > 2$ ,由 Cauchy-Binet 公式马上得到 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ .

例 2.48 的证法 2 将矩阵 $\mathbf{A}$ 分解为如下形式:

$$
\mathbf{A} = \left( \begin{matrix} 1 & {x}_{1} \\ 1 & {x}_{2} \\ 1 & {x}_{3} \\ \vdots & \vdots \\ 1 & {x}_{n} \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ {y}_{1} & {y}_{2} & {y}_{3} & \cdots & {y}_{n} \end{matrix}\right)
$$

因为 $n > 2$ ,由 Cauchy-Binet 公式马上得到 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ .

例 1.43 的证法 3 设多项式

$$
{f}_{k}\left( x\right) = {c}_{k, n - 2}{x}^{n - 2} + \cdots + {c}_{k,1}x + {c}_{k,0}, k = 1,2,\cdots, n,
$$

则有如下的矩阵分解:

$$
\left( \begin{matrix} {f}_{1}\left( {a}_{1}\right) & {f}_{2}\left( {a}_{1}\right) & \ldots & {f}_{n}\left( {a}_{1}\right) \\ {f}_{1}\left( {a}_{2}\right) & {f}_{2}\left( {a}_{2}\right) & \ldots & {f}_{n}\left( {a}_{2}\right) \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & {a}_{n} & \ldots & {a}_{n}^{n - 2} \end{matrix}\right) = \left( \begin{matrix} 1 & {a}_{1} & \cdots & {a}_{1}^{n - 2} \\ 1 & {a}_{2} & \cdots & {a}_{2}^{n - 2} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & {a}_{n} & \cdots & {a}_{n}^{n - 2} \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {c}_{1,0} & {c}_{2,0} & \cdots & {c}_{n,0} \\ {c}_{1,1} & {c}_{2,1} & \cdots & {c}_{n,1} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {c}_{1, n - 2} & {c}_{2, n - 2} & \cdots & {c}_{n, n - 2} \end{matrix}\right) .
$$

注意到上式右边两个矩阵分别是 $n \times \left( {n - 1}\right)$ 阶和 $\left( {n - 1}\right) \times n$ 阶,从而由 Cauchy-Binet 公式马上得到左边矩阵的行列式值等于零.

例 2.64 设 $\mathbf{A}$ 是 $m \times n$ 阶实矩阵,则矩阵 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime }$ 的任一主子式都非负.

证明 若 $r \leq n$ ,则由 Cauchy-Binet 公式可得

$$
\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime }\left( \begin{matrix} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \end{matrix}\right) = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{r} \leq n}}\mathbf{A}{\left( \begin{matrix} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \end{matrix}\right) }^{2} \geq 0;
$$

若 $r > n$ ,则 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime }$ 的任一 $r$ 阶主子式都等于零,结论也成立.

例 2.65 设 $\mathbf{A}$ 是 $n$ 阶实方阵且 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime } = {\mathbf{I}}_{n}$ . 求证: 若 $1 \leq {i}_{1} < {i}_{2} < \cdots < {i}_{r} \leq n$ , 则

$$
\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{r} \leq n}}\mathbf{A}{\left( \begin{array}{llll} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \end{array}\right) }^{2} = 1.
$$

证明 类似例 2.64,对等式 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime } = {\mathbf{I}}_{n}$ 两边同时求 $r$ 阶主子式即得结论. [

例 2.66 设 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 都是 $n$ 阶矩阵,求证: $\mathbf{A}\mathbf{B}$ 和 $\mathbf{B}\mathbf{A}$ 的 $r\left( {1 \leq r \leq n}\right)$ 阶主子式之和相等.

证明 由 Cauchy-Binet 公式可得

$$
\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {i}_{1} < {i}_{2} < \cdots < {i}_{r} \leq n}}\mathbf{A}\mathbf{B}\left( \begin{array}{llll} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \end{array}\right)
$$

$$
= \;\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {i}_{1} < {i}_{2} < \cdots < {i}_{r} \leq n}}\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{r} \leq n}}\mathbf{A}\left( \begin{matrix} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \end{matrix}\right) \;B\left( \begin{matrix} {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \\ {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \end{matrix}\right)
$$

$$
= \;\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{r} \leq n}}\mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {i}_{1} < {i}_{2} < \cdots < {i}_{r} \leq n}}B\left( \begin{matrix} {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \\ {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \end{matrix}\right) \;A\left( \begin{matrix} {i}_{1} & {i}_{2} & \cdots & {i}_{r} \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \end{matrix}\right)
$$

$$
= \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{r} \leq n}}\mathbf{B}\mathbf{A}\left( \begin{array}{llll} {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{r} \end{array}\right) .\square
$$

注 当 $r = 1$ 时,本命题就是 $\operatorname{tr}\left( \mathbf{{AB}}\right) = \operatorname{tr}\left( \mathbf{{BA}}\right)$ .

下面介绍 Cauchy-Binet 公式的两个重要应用, 它们分别是著名的 Lagrange 恒等式和 Cauchy-Schwarz 不等式. 这两个结论也可以用其他方法证明, 但用矩阵方法显得非常简洁.

例 2.67 证明 Lagrange 恒等式 $\left( {n \geq 2}\right)$ :

$$
\left( {\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}^{2}}\right) \left( {\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{b}_{i}^{2}}\right) - {\left( \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i}\right) }^{2} = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}{\left( {a}_{i}{b}_{j} - {a}_{j}{b}_{i}\right) }^{2}.
$$

证明 左边的式子等于

$$
\left| \begin{matrix} \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}^{2} & \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i} \\ \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i} & \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{b}_{i}^{2} \end{matrix}\right| ,
$$

这个行列式对应的矩阵可化为

$$
\left( \begin{matrix} {a}_{1} & {a}_{2} & \cdots & {a}_{n} \\ {b}_{1} & {b}_{2} & \cdots & {b}_{n} \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} {a}_{1} & {b}_{1} \\ {a}_{2} & {b}_{2} \\ \vdots & \vdots \\ {a}_{n} & {b}_{n} \end{matrix}\right)
$$

用 Cauchy-Binet 公式得

$$
\left| \begin{matrix} \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}^{2} & \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i} \\ \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i} & \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{b}_{i}^{2} \end{matrix}\right| = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}\left| \begin{array}{ll} {a}_{i} & {a}_{j} \\ {b}_{i} & {b}_{j} \end{array}\right| \left| \begin{array}{ll} {a}_{i} & {b}_{i} \\ {a}_{j} & {b}_{j} \end{array}\right| = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}{\left( {a}_{i}{b}_{j} - {a}_{j}{b}_{i}\right) }^{2}.
$$

例 2.68 设 ${a}_{i},{b}_{i}$ 都是实数,证明 Cauchy-Schwarz 不等式:

$$
\left( {\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}^{2}}\right) \left( {\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{b}_{i}^{2}}\right) \geq {\left( \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{a}_{i}{b}_{i}\right) }^{2}.
$$

证明 由上例, 恒等式右边总非负, 即得结论.

例 2.69 设 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 都是 $m \times n$ 实矩阵,求证:

$$
\left| {A{A}^{\prime }}\right| \left| {B{B}^{\prime }}\right| \geq {\left| A{B}^{\prime }\right| }^{2}.
$$

证明 若 $m > n$ ,则 $\left| {\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime }}\right| = \left| {\mathbf{B}{\mathbf{B}}^{\prime }}\right| = \left| {\mathbf{A}{\mathbf{B}}^{\prime }}\right| = 0$ ,结论显然成立.

若 $m \leq n$ ,则由 Cauchy-Binet 公式可得

$$
\left| {\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime }}\right| = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{m} \leq n}}\mathbf{A}{\left( \begin{matrix} 1 & 2 & \cdots & m \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{m} \end{matrix}\right) }^{2};
$$

$$
\left| {\mathbf{B}{\mathbf{B}}^{\prime }}\right| = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{m} \leq n}}\mathbf{B}{\left( \begin{matrix} 1 & 2 & \cdots & m \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{m} \end{matrix}\right) }^{2};
$$

$$
\left| {\mathbf{A}{\mathbf{B}}^{\prime }}\right| = \mathop{\sum }\limits_{{1 \leq {j}_{1} < {j}_{2} < \cdots < {j}_{m} \leq n}}\mathbf{A}\left( \begin{matrix} 1 & 2 & \cdots & m \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{m} \end{matrix}\right) \mathbf{B}\left( \begin{matrix} 1 & 2 & \cdots & m \\ {j}_{1} & {j}_{2} & \cdots & {j}_{m} \end{matrix}\right) ,
$$

再由例 2.68 即得结论.