# 例 2.26
设 $\mathbf{A}$ 为 $n$ 阶矩阵,求证: $\left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n - 1}$ .

证明 若 $\mathbf{A}$ 可逆,则在关系式 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * } = \left| \mathbf{A}\right| {\mathbf{I}}_{n}$ 的两边同取行列式,可得

$$
\left| \mathbf{A}\right| \left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| = \left| {\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{ * }}\right| = \left| \right| \mathbf{A}\left| {\mathbf{I}}_{n}\right| = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n},
$$

从而 $\left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n - 1}$ .

若 $\mathbf{A}$ 不可逆,即 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ ,则存在可逆矩阵 $\mathbf{P},\mathbf{Q}$ ,使 $\mathbf{P}\mathbf{A}\mathbf{Q} = \mathbf{\Lambda } = \left( \begin{array}{ll} {\mathbf{I}}_{r} & \mathbf{O} \\ \mathbf{O} & \mathbf{O} \end{array}\right)$ , 其中 $r < n$ . 我们注意到: 若 $r \leq n - 2$ ,则 ${\mathbf{\Lambda }}^{ * } = \mathbf{O}$ ; 若 $r = n - 1$ ,则 ${\mathbf{\Lambda }}^{ * } = \left( \begin{array}{ll} \mathbf{O} & \mathbf{O} \\ \mathbf{O} & 1 \end{array}\right)$ . 无论是哪种情况,我们都有 $\left| {\mathbf{\Lambda }}^{ * }\right| = 0$ ,从而

$$
0 = \left| {\left( \mathbf{P}\mathbf{A}\mathbf{Q}\right) }^{ * }\right| = \left| {{\mathbf{Q}}^{ * }{\mathbf{A}}^{ * }{\mathbf{P}}^{ * }}\right| = \left| {\mathbf{Q}}^{ * }\right| \left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| \left| {\mathbf{P}}^{ * }\right| .
$$

由例 2.25 知 ${\mathbf{P}}^{ * },{\mathbf{Q}}^{ * }$ 都是可逆矩阵,因此 $\left| {\mathbf{A}}^{ * }\right| = 0 = {\left| \mathbf{A}\right| }^{n - 1}$ 仍然成立.