判断一个 $n$ 阶矩阵 $\mathbf{A}$ 是否可逆通常采用下面 3 种方法:

(1) 找一个同阶矩阵 $\mathbf{B}$ ,使 $\mathbf{A}\mathbf{B} = {\mathbf{I}}_{n}$ (或 $\mathbf{B}\mathbf{A} = {\mathbf{I}}_{n}$ );

(2) 找一个同阶矩阵 $\mathbf{B}$ ,使 $\mathbf{{AB}}$ 或 $\mathbf{{BA}}$ 是可逆矩阵;

(3) 若 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ ,则 $\mathbf{A}$ 不是可逆阵,反之 $\mathbf{A}$ 是可逆矩阵.

下面是几个典型的例子.

例 2.13 设 $n$ 阶矩阵 $\mathbf{A}$ 适合等式 ${\mathbf{A}}^{2} - 3\mathbf{A} + 2{\mathbf{I}}_{n} = \mathbf{O}$ ,求证: $\mathbf{A}$ 和 $\mathbf{A} + {\mathbf{I}}_{n}$ 都是可逆矩阵,而若 $\mathbf{A} \neq {\mathbf{I}}_{n}$ ,则 $\mathbf{A} - 2{\mathbf{I}}_{n}$ 必不是可逆矩阵.

证明 由已知得 $\mathbf{A}\left( {\mathbf{A} - 3{\mathbf{I}}_{n}}\right) = - 2{\mathbf{I}}_{n}$ ,因此 $\mathbf{A}$ 是可逆矩阵. 又 ${\mathbf{A}}^{2} + \mathbf{A} - 4\mathbf{A} -$ $4{\mathbf{I}}_{n} + 6{\mathbf{I}}_{n} = \mathbf{O}$ ,于是 $\left( {\mathbf{A} + {\mathbf{I}}_{n}}\right) \left( {\mathbf{A} - 4{\mathbf{I}}_{n}}\right) = - 6{\mathbf{I}}_{n}$ ,故 $\mathbf{A} + {\mathbf{I}}_{n}$ 也是可逆矩阵.

另一方面,由已知等式可得 $\left( {\mathbf{A} - {\mathbf{I}}_{n}}\right) \left( {\mathbf{A} - 2{\mathbf{I}}_{n}}\right) = \mathbf{O}$ ,如果 $\mathbf{A} - 2{\mathbf{I}}_{n}$ 可逆, 则 $\mathbf{A} - {\mathbf{I}}_{n} = \mathbf{O},\mathbf{A} = {\mathbf{I}}_{n}$ 和假定不合,因此 $\mathbf{A} - 2{\mathbf{I}}_{n}$ 不是可逆矩阵.

例 2.14 设 $n$ 阶矩阵 $\mathbf{A}$ 和 $\mathbf{B}$ 满足 $\mathbf{A} + \mathbf{B} = \mathbf{A}\mathbf{B}$ ,求证: ${\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}$ 是可逆矩阵且 ${AB} = {BA}$ .

证明 因为

$$
\left( {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right) \left( {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B}}\right) = {\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A} - \mathbf{B} + \mathbf{A}\mathbf{B} = {\mathbf{I}}_{n},
$$

所以 ${\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}$ 是可逆阵. 另一方面,由上式可得 ${\left( {\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}\right) }^{-1} = \left( {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B}}\right)$ ,故

$$
{\mathbf{I}}_{n} = \left( {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B}}\right) \left( {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right) = {\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B} - \mathbf{A} + \mathbf{B}\mathbf{A},
$$

从而 $\mathbf{B}\mathbf{A} = \mathbf{A} + \mathbf{B} = \mathbf{A}\mathbf{B}$ .

例 2.15 若 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 是 $n$ 阶矩阵, ${\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}$ 可逆,求证: ${\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}$ 也可逆.

证明 注意到 $\mathbf{A}\left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}}\right) = \left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}}\right) \mathbf{A}$ ,因此 $\mathbf{B}{\left( {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{A}\left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}}\right) =$ ${BA}$ . 于是

$$
{\mathbf{I}}_{n} = {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A} - \mathbf{B}\mathbf{A} = \left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}}\right) - \mathbf{B}{\left( {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{A}\left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}}\right)
$$

$$
= \left\lbrack {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B}{\left( {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{A}}\right\rbrack \left( {{\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}}\right) .
$$

这表明 ${\left( {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}\mathbf{A}\right) }^{-1} = {\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{B}{\left( {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{A}\mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{A}$ .

例 2.16 设 $\mathbf{A}$ 是奇数阶矩阵, $\left| \mathbf{A}\right| > 0$ ,又 $\mathbf{A}{\mathbf{A}}^{\prime } = {\mathbf{I}}_{n}$ ,证明 ${\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}$ 是奇异阵.

证明 首先因为 $\left| \mathbf{A}\right| > 0,\left| \mathbf{A}\right| \left| {\mathbf{A}}^{\prime }\right| = {\left| \mathbf{A}\right| }^{2} = 1$ ,故 $\left| \mathbf{A}\right| = 1$ . 又从已知条件知 ${\mathbf{A}}^{-1} = {\mathbf{A}}^{\prime }$ ,因此

$$
\left| {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right| = \left| \mathbf{A}\right| \left| {{\mathbf{A}}^{-1} - {\mathbf{I}}_{n}}\right| = \left| \mathbf{A}\right| \left| {{\mathbf{A}}^{\prime } - {\mathbf{I}}_{n}}\right| = \left| {\left( \mathbf{A} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{\prime }\right| = \left| {\mathbf{A} - {\mathbf{I}}_{n}}\right| .
$$

但 $\left| {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right| = {\left( -1\right) }^{n}\left| {\mathbf{A} - {\mathbf{I}}_{n}}\right|$ ,而 $n$ 是奇数,故 $\left| {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right| = - \left| {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right|$ ,即有 $\left| {{\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}}\right| = 0$ . 这就证明了 ${\mathbf{I}}_{n} - \mathbf{A}$ 是奇异阵. $\sqsubset$

例 2.17 若 ${\mathbf{A}}^{2} = {\mathbf{B}}^{2} = \mathbf{I}$ ,且 $\left| \mathbf{A}\right| + \left| \mathbf{B}\right| = 0$ ,求证: $\mathbf{A} + \mathbf{B}$ 必是奇异矩阵.

证明 由已知 $\mathbf{A},\mathbf{B}$ 都是可逆矩阵且 $\left| \mathbf{B}\right| = - \left| \mathbf{A}\right|$ ,因此

$$
\left| A\right| \left| {A + B}\right| = \left| {{A}^{2} + {AB}}\right| = \left| {{B}^{2} + {AB}}\right| = \left| {B + A}\right| \left| B\right| = - \left| A\right| \left| {A + B}\right| ,
$$

于是 $\left| \mathbf{A}\right| \left| {\mathbf{A} + \mathbf{B}}\right| = 0$ . 因为 $\left| \mathbf{A}\right| \neq 0$ ,故 $\left| {\mathbf{A} + \mathbf{B}}\right| = 0$ ,即 $\mathbf{A} + \mathbf{B}$ 是奇异阵. [

例 2.18 设 $A, B,{AB} - {I}_{n}$ 都是 $n$ 阶可逆矩阵,证明: $A - {B}^{-1}$ 与 $(A -$ ${\left. {\mathbf{B}}^{-1}\right) }^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1}$ 均可逆,并求它们的逆矩阵.

证明 注意到 $\mathbf{A} - {\mathbf{B}}^{-1} = \left( {\mathbf{A}\mathbf{B} - {\mathbf{I}}_{n}}\right) {\mathbf{B}}^{-1}$ ,故 $\mathbf{A} - {\mathbf{B}}^{-1}$ 是可逆矩阵,并且 $(\mathbf{A} -$ ${\left. {\mathbf{B}}^{-1}\right) }^{-1} = \mathbf{B}{\left( \mathbf{{AB}} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{-1}$ . 注意到如下变形:

$$
{\left( \mathbf{A} - {\mathbf{B}}^{-1}\right) }^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1}
$$

$$
= \mathbf{B}{\left( \mathbf{{AB}} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1} = {\mathbf{A}}^{-1}\left( {\mathbf{{AB}}{\left( \mathbf{{AB}} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{-1} - {\mathbf{I}}_{n}}\right)
$$

$$
= {\mathbf{A}}^{-1}\left( {\mathbf{A}\mathbf{B} - \left( {\mathbf{A}\mathbf{B} - {\mathbf{I}}_{n}}\right) }\right) {\left( \mathbf{A}\mathbf{B} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{-1} = {\mathbf{A}}^{-1}{\left( \mathbf{A}\mathbf{B} - {\mathbf{I}}_{n}\right) }^{-1},
$$

故 ${\left( \mathbf{A} - {\mathbf{B}}^{-1}\right) }^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1}$ 可逆,并且 ${\left( {\left( \mathbf{A} - {\mathbf{B}}^{-1}\right) }^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1}\right) }^{-1} = \left( {\mathbf{A}\mathbf{B} - {\mathbf{I}}_{n}}\right) \mathbf{A}$ .

例 2.19 设 $\mathbf{A},\mathbf{B},\mathbf{A} - \mathbf{B}$ 都是 $n$ 阶可逆矩阵,证明:

$$
{\mathbf{B}}^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1} = {\left( \mathbf{B} + \mathbf{B}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{B}\right) }^{-1}.
$$

证明 只需直接验证即可:

$$
\left( {\mathbf{B} + \mathbf{B}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{B}}\right) \left( {{\mathbf{B}}^{-1} - {\mathbf{A}}^{-1}}\right)
$$

$$
= {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{B}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1} - \mathbf{B}{\mathbf{A}}^{-1} - \mathbf{B}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{-1}
$$

$$
= \left( {\mathbf{A} - \mathbf{B} + \mathbf{B}}\right) {\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1} - \left( {\mathbf{A} - \mathbf{B} + \mathbf{B}}\right) {\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{-1}
$$

$$
= \mathbf{A}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1} - \mathbf{A}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\mathbf{B}{\mathbf{A}}^{-1}
$$

$$
= \mathbf{A}{\left( \mathbf{A} - \mathbf{B}\right) }^{-1}\left( {\mathbf{A} - \mathbf{B}}\right) {\mathbf{A}}^{-1} = {\mathbf{I}}_{n}.
$$

例 2.20 设 $\mathbf{A}$ 是 $n$ 阶可逆阵, $\mathbf{\alpha },\mathbf{\beta }$ 是 $n$ 维列向量,且 $1 + {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha } \neq 0$ . 求证:

$$
{\left( \mathbf{A} + \mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }\right) }^{-1} = {\mathbf{A}}^{-1} - \frac{1}{1 + {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }}{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}.
$$

证明 只需直接验证即可 (其中注意到 ${\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }$ 是一个数,可以提出):

$$
\left( {\mathbf{A} + \mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }}\right) \left( {{\mathbf{A}}^{-1} - \frac{1}{1 + {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }}{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}}\right)
$$

$$
= \;{I}_{n} + \alpha {\beta }^{\prime }{A}^{ - 1} - \frac{1}{1 + {\beta }^{\prime }{A}^{ - 1}\alpha }\alpha {\beta }^{\prime }{A}^{ - 1} - \frac{1}{1 + {\beta }^{\prime }{A}^{ - 1}\alpha }\alpha ({\beta }^{\prime }{A}^{ - 1}\alpha ){\beta }^{\prime }{A}^{ - 1}
$$

$$
= {\mathbf{I}}_{n} + \mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1} - \frac{1 + {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }}{1 + {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha }}\mathbf{\alpha }{\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1}
$$

$$
= {\mathbf{I}}_{n} + \alpha {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1} - \alpha {\mathbf{\beta }}^{\prime }{\mathbf{A}}^{-1} = {\mathbf{I}}_{n}.
$$

注 上述公式称为 Sherman-Morrison 公式.

例 2.21 设 $\mathbf{A}$ 是非零实矩阵且 ${\mathbf{A}}^{ * } = {\mathbf{A}}^{\prime }$ . 求证: $\mathbf{A}$ 是可逆矩阵.

证明 设 $\mathbf{A} = \left( {a}_{ij}\right) ,{a}_{ij}$ 的代数余子式记为 ${A}_{ij}$ . 由已知, ${a}_{ij} = {A}_{ij}$ . 因此

$$
\left| \mathbf{A}\right| = {a}_{1j}{A}_{1j} + {a}_{2j}{A}_{2j} + \cdots + {a}_{nj}{A}_{nj} = {a}_{1j}^{2} + {a}_{2j}^{2} + \cdots + {a}_{nj}^{2}.
$$

由于 $\mathbf{A}$ 是非零实矩阵,故必有某个 ${a}_{ij} \neq 0$ ,于是由上式知 $\left| \mathbf{A}\right| > 0$ . 特别地, $\left| \mathbf{A}\right| \neq 0$ , 即 $\mathbf{A}$ 是可逆矩阵.

例 2.22 设 $\mathbf{A}$ 是 $n$ 阶可逆矩阵,若 $\mathbf{A}$ 的每一行元素之和等于常数 $c$ ,求证: $c \neq 0$ 且 ${\mathbf{A}}^{-1}$ 的每一行元素之和等于 ${c}^{-1}$ .

证明 设 $\mathbf{\alpha } = {\left( 1,1,\cdots ,1\right) }^{\prime }$ ,则由假设可得 $\mathbf{A}\mathbf{\alpha } = c\mathbf{\alpha }$ . 若 $c = 0$ ,则由 $\mathbf{A}$ 可逆可得 $\mathbf{\alpha } = \mathbf{0}$ ,矛盾,因此 $c \neq 0$ . 上式两边同时左乘 ${c}^{-1}{\mathbf{A}}^{-1}$ ,可得 ${\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{\alpha } = {c}^{-1}\mathbf{\alpha }$ ,从而 ${\mathbf{A}}^{-1}$ 的每一行元素之和等于 ${c}^{-1}$ .