
在含有文字变量 (单项式或多项式) 的行列式中, 如当某个变量取某个特定值时行列式值为零, 则该行列式必含有某个特定的因子. 这种方法称为提取因子法, 其证明需要用到多元多项式的整性, 有兴趣的读者可以参考论文 [9]. 用提取因子法常常可以巧妙地将行列式的值求出来.

# 例 1.12
计算:

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} x & y & z & w \\ y & x & w & z \\ z & w & x & y \\ w & z & y & x \end{matrix}\right|
$$

## 解
设 $\left| \mathbf{A}\right| = f\left( x\right)$ ,将所有行加到第一行上可以提出因子 $x + y + z + w$ . 第二行乘以 1,第三、第四行乘以 -1 加到第一行上可提出因子 $x + y - z - w$ . 同理可知 $\left| \mathbf{A}\right|$ 有因子 $x + z - y - w, x + w - y - z$ . 又 $\left| \mathbf{A}\right|$ 看成为 $x$ 的函数是四次的,首项系数为 1,故 $\left| \mathbf{A}\right| = \left( {x + y + z + w}\right) \left( {x + y - z - w}\right) \left( {x + z - y - w}\right) \left( {x + w - y - z}\right)$ . [

## 注
利用行列式的性质可以给出例 1.12 另一种解法, 请参考 [1] 的例 1.5.10.

# 例 1.13
计算行列式的值:

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{array}{llll} 0 & x & y & z \\ x & 0 & z & y \\ y & z & 0 & x \\ z & y & x & 0 \end{array}\right| .
$$

## 解
容易看出例 1.13 是例 1.12 的特殊情形, 故

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left( {x + y + z}\right) \left( {x - y - z}\right) \left( {x - y + z}\right) \left( {x + y - z}\right) .
$$

# 例 1.14
计算行列式:

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} 1 + x & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 - x & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 + y & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 - y \end{matrix}\right|
$$

## 解
显然当 $x = 0$ 或 $y = 0$ 时 $\left| \mathbf{A}\right| = 0$ . 因此 $\left| \mathbf{A}\right|$ 含有因子 ${xy}$ . 若将 $- x$ 代 $x$ ,得到的行列式仍和 $\left| A\right|$ 相等 (只要将第一、第二行对换,再将第一、第二列对换). 可见, $\left| \mathbf{A}\right|$ 含有因子 ${x}^{2}$ ,同理 $\left| \mathbf{A}\right|$ 含有因子 ${y}^{2}$ . 而 ${x}^{2}{y}^{2}$ 项的系数是 1,因此 $\left| \mathbf{A}\right| = {x}^{2}{y}^{2}$ . 

# 例 1.15
求下列行列式的值:

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} {\left( a + b\right) }^{2} & {c}^{2} & {c}^{2} \\ {a}^{2} & {\left( b + c\right) }^{2} & {a}^{2} \\ {b}^{2} & {b}^{2} & {\left( c + a\right) }^{2} \end{matrix}\right| .
$$

## 解
若 $a = 0$ ,则第一、第三两列成比例,故行列式值为零. 于是 $a$ 是 $\left| \mathbf{A}\right|$ 的因子,同理 $b, c$ 是 $\left| \mathbf{A}\right|$ 的因子. 又第三列减去第二列,再将第二列减去第一列可提出公因子 ${\left( a + b + c\right) }^{2}$ . 于是 $\left| \mathbf{A}\right| = {abc}{\left( a + b + c\right) }^{2}f\left( {a, b, c}\right)$ ,其中 $f\left( {a, b, c}\right)$ 是一次齐次多项式,设 $f\left( {a, b, c}\right) = {k}_{1}a + {k}_{2}b + {k}_{3}c$ . 若将 $a, b, c$ 做置换, $\left| \mathbf{A}\right|$ 的值仍不变,所以 ${k}_{1} = {k}_{2} = {k}_{3}$ . 于是 $\left| \mathbf{A}\right| = {kabc}{\left( a + b + c\right) }^{3}$ . 最后取 $a = b = c = 1$ 可以决定 $k = 2$ , 故 $\left| \mathbf{A}\right| = {2abc}{\left( a + b + c\right) }^{3}$ .

# 例 1.16
计算下列行列式 (称为 Cauchy 行列式):

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \left| \begin{matrix} {\left( {a}_{1} + {b}_{1}\right) }^{-1} & {\left( {a}_{1} + {b}_{2}\right) }^{-1} & \cdots & {\left( {a}_{1} + {b}_{n}\right) }^{-1} \\ {\left( {a}_{2} + {b}_{1}\right) }^{-1} & {\left( {a}_{2} + {b}_{2}\right) }^{-1} & \cdots & {\left( {a}_{2} + {b}_{n}\right) }^{-1} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {\left( {a}_{n} + {b}_{1}\right) }^{-1} & {\left( {a}_{n} + {b}_{2}\right) }^{-1} & \cdots & {\left( {a}_{n} + {b}_{n}\right) }^{-1} \end{matrix}\right| .
$$

## 解
将 $\left| \mathbf{A}\right|$ 的每一行提出公分母,得到

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \mathop{\prod }\limits_{{i, j = 1}}^{n}{\left( {a}_{i} + {b}_{j}\right) }^{-1}\left| \mathbf{B}\right|
$$

其中 $\left| \mathbf{B}\right|$ 是一个 $n$ 阶行列式,它的第 $\left( {i, j}\right)$ 元素为

$$
\mathop{\prod }\limits_{{k = 1}}^{n}\left( {{a}_{i} + {b}_{k}}\right) /\left( {{a}_{i} + {b}_{j}}\right)
$$

现来计算 $\left| \mathbf{B}\right|$ . 若 ${a}_{i} = {a}_{j}\left( {i \neq j}\right)$ ,则显然 $\left| \mathbf{B}\right| = 0$ (有二行相同). 因此 $\left| \mathbf{B}\right|$ 含有因子 $\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right)$ ,同理 $\left| \mathbf{B}\right|$ 含有因子 $\left( {{b}_{i} - {b}_{j}}\right)$ . 又 ${a}_{i}$ 在 $\left| \mathbf{B}\right|$ 展开式中的次数为 $n - 1,{b}_{i}$ 的次数也是 $n - 1$ ,因此

$$
\left| \mathbf{B}\right| = k\mathop{\prod }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) \left( {{b}_{i} - {b}_{j}}\right) .
$$

为决定 $k$ 的值,令 ${a}_{i} = - {b}_{i}\left( {i = 1,2,\cdots, n}\right) .\left| \mathbf{B}\right|$ 这时成为对角行列式,注意到 ${b}_{i} = - {a}_{i}$ ,我们有

$$
\left| \mathbf{B}\right| = \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq i \neq j \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) = \mathop{\prod }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) \left( {{b}_{i} - {b}_{j}}\right) .
$$

这表明 $k = 1$ . 因此

$$
\left| \mathbf{A}\right| = \frac{\mathop{\prod }\limits_{{1 \leq i < j \leq n}}\left( {{a}_{i} - {a}_{j}}\right) \left( {{b}_{i} - {b}_{j}}\right) }{\mathop{\prod }\limits_{{i, j = 1}}^{n}\left( {{a}_{i} + {b}_{j}}\right) }.\square
$$