# 例 1.9
设 ${f}_{ij}\left( t\right)$ 是可微函数,

$$
F\left( t\right) = \left| \begin{matrix} {f}_{11}\left( t\right) & {f}_{12}\left( t\right) & \cdots & {f}_{1n}\left( t\right) \\ {f}_{21}\left( t\right) & {f}_{22}\left( t\right) & \cdots & {f}_{2n}\left( t\right) \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {f}_{n1}\left( t\right) & {f}_{n2}\left( t\right) & \cdots & {f}_{nn}\left( t\right) \end{matrix}\right|
$$

求证: $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}F\left( t\right) = \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{F}_{j}\left( t\right)$ ,其中

$$
{F}_{j}\left( t\right) = \left| \begin{matrix} {f}_{11}\left( t\right) & {f}_{12}\left( t\right) & \cdots & \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}{f}_{1j}\left( t\right) & \cdots & {f}_{1n}\left( t\right) \\ {f}_{21}\left( t\right) & {f}_{22}\left( t\right) & \cdots & \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}{f}_{2j}\left( t\right) & \cdots & {f}_{2n}\left( t\right) \\ \vdots & \vdots & & \vdots & & \vdots \\ {f}_{n1}\left( t\right) & {f}_{n2}\left( t\right) & \cdots & \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}{f}_{nj}\left( t\right) & \cdots & {f}_{nn}\left( t\right) \end{matrix}\right| .
$$

## 证明 
对行列式的阶 $n$ 用数学归纳法. $n = 1$ 时显然成立. 设结论对 $n - 1$ 正确,现证明对 $n$ 结论也对. 将 $F\left( t\right)$ 按第一列展开:

$$
F\left( t\right) = {f}_{11}\left( t\right) {A}_{11}\left( t\right) + {f}_{21}\left( t\right) {A}_{21}\left( t\right) + \cdots + {f}_{n1}\left( t\right) {A}_{n1}\left( t\right) ,
$$

其中 ${A}_{i1}\left( t\right)$ 是元素 ${f}_{i1}\left( t\right)$ 的代数余子式. 对上式两边求导数并记 ${A}_{ij}^{k}\left( t\right)$ 为对 ${A}_{ij}\left( t\right)$ 的第 $k$ 列元素求导数后得到的行列式,则

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}F\left( t\right) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( {\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{f}_{i1}\left( t\right) {A}_{i1}\left( t\right) }\right) = \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{f}_{i1}^{\prime }\left( t\right) {A}_{i1}\left( t\right) + \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{f}_{i1}\left( t\right) {A}_{i1}^{\prime }\left( t\right)
$$

$$
= {F}_{1}\left( t\right) + \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{f}_{i1}\left( t\right) \left( {\mathop{\sum }\limits_{{k = 1}}^{{n - 1}}{A}_{i1}^{k}\left( t\right) }\right) = {F}_{1}\left( t\right) + \mathop{\sum }\limits_{{k = 1}}^{{n - 1}}\mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}{f}_{i1}\left( t\right) {A}_{i1}^{k}\left( t\right) .
$$

而

$$
{F}_{2}\left( t\right) = {f}_{11}\left( t\right) {A}_{11}^{1}\left( t\right) + {f}_{21}\left( t\right) {A}_{21}^{1}\left( t\right) + \cdots + {f}_{n1}\left( t\right) {A}_{n1}^{1}\left( t\right) ,
$$

...............

$$
{F}_{n}\left( t\right) = {f}_{11}\left( t\right) {A}_{11}^{n - 1}\left( t\right) + {f}_{21}\left( t\right) {A}_{21}^{n - 1}\left( t\right) + \cdots + {f}_{n1}\left( t\right) {A}_{n1}^{n - 1}\left( t\right) ,
$$

因此

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}F\left( t\right) = {F}_{1}\left( t\right) + {F}_{2}\left( t\right) + \cdots + {F}_{n}\left( t\right)
$$