# 例 1.8
设 $\left| \mathbf{A}\right| = \left| {a}_{ij}\right|$ 是一个 $n$ 阶行列式, ${A}_{ij}$ 是它的第 $\left( {i, j}\right)$ 元素的代数余子式, 求证:

$$
\left| \begin{matrix} {a}_{11} & {a}_{12} & \cdots & {a}_{1n} & {x}_{1} \\ {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} & {x}_{2} \\ \vdots & \vdots & & \vdots & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} & {x}_{n} \\ {y}_{1} & {y}_{2} & \cdots & {y}_{n} & 1 \end{matrix}\right| = \left| \mathbf{A}\right| - \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{A}_{ij}{x}_{i}{y}_{j}.
$$

## 证明 
将上述行列式按最后一列展开, 展开式的第一项为

$$
{\left( -1\right) }^{n + 2}{x}_{1}\left| \begin{matrix} {a}_{21} & {a}_{22} & \cdots & {a}_{2n} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ {a}_{n1} & {a}_{n2} & \cdots & {a}_{nn} \\ {y}_{1} & {y}_{2} & \cdots & {y}_{n} \end{matrix}\right| .
$$

再将上面行列式按最后一行展开, 得到

$$
{\left( -1\right) }^{n + 2}{x}_{1}{\left( -1\right) }^{n - 1}\left( {{y}_{1}{A}_{11} + {y}_{2}{A}_{12} + \cdots + {y}_{n}{A}_{1n}}\right) = - \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{x}_{1}{y}_{j}{A}_{1j}.
$$

同理,原行列式展开式的第 $i\left( {1 \leq i \leq n}\right)$ 项为

$$
- \mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{x}_{i}{y}_{j}{A}_{ij}
$$

而最后一项为 $\left| \mathbf{A}\right|$ ,因此原行列式的值为

$$
\left| \mathbf{A}\right| - \mathop{\sum }\limits_{{i = 1}}^{n}\mathop{\sum }\limits_{{j = 1}}^{n}{A}_{ij}{x}_{i}{y}_{j}
$$