线性方程组

$$
\begin{cases} {a}_{11}{x}_{1} + {a}_{12}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1n}{x}_{n} & = {b}_{1}, \\ {a}_{21}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2} + \cdots + {a}_{2n}{x}_{n} & = {b}_{2}, \\ \cdots \cdots \cdots \cdots & \\ {a}_{m1}{x}_{1} + {a}_{m2}{x}_{2} + \cdots + {a}_{mn}{x}_{n} & = {b}_{m} \end{cases} \tag{6.1}
$$

与齐次线性方程组

$$
\left\{ \begin{matrix} {a}_{11}{x}_{1} + {a}_{12}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1n}{x}_{n} = 0 \\ {a}_{21}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2} + \cdots + {a}_{2n}{x}_{n} = 0 \\ \cdots \cdots \cdots \cdots \\ {a}_{m1}{x}_{1} + {a}_{m2}{x}_{2} + \cdots + {a}_{mn}{x}_{n} = 0 \end{matrix}\right. \tag{6.2}
$$

的矩阵形式分别为

$$
{AX} = b \tag{6.3}
$$

和

$$
{AX} = 0, \tag{6.4}
$$

其中 $\mathbf{A} = {\left( {a}_{ij}\right) }_{mn},\mathbf{X} = {\left( {x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{n}\right) }^{\mathrm{T}},\mathbf{b} = {\left( {b}_{1},{b}_{2},\cdots ,{b}_{m}\right) }^{\mathrm{T}}$ .

若设 ${\mathbf{\alpha }}_{i} = {\left( {a}_{1i},{a}_{2i},\cdots ,{a}_{mi}\right) }^{\mathrm{T}}\left( {i = 1,2,\cdots , n}\right)$ ,则线性方程组 (6.1) 又可以用以下向量方程表出:

$$
{x}_{1}{\mathbf{\alpha }}_{1} + {x}_{2}{\mathbf{\alpha }}_{2} + \cdots + {x}_{n}{\mathbf{\alpha }}_{n} = \mathbf{b}. \tag{6.5}
$$

从而有如下的定理.

定理 6.1. 线性方程组 (6.3) 有解的充要条件为向量 $\mathbf{b}$ 可以由向量组 ${\mathbf{\alpha }}_{1}$ , ${\alpha }_{2},\cdots ,{\alpha }_{n}$ 线性表出.

首先考察齐次线性方程组解的结构.

性质 6.1. 若 ${\xi }_{1},{\xi }_{2}$ 是齐次线性方程组 (6.4) 的两个解,则 ${\xi }_{1} + {\xi }_{2}$ 也是它的解.

证明 由 $A{\xi }_{1} = 0, A{\xi }_{2} = 0$ ,可得 $A\left( {{\xi }_{1} + {\xi }_{2}}\right) = A{\xi }_{1} + A{\xi }_{2} = 0 + 0 = 0$ .

性质 6.2. 若 $\xi$ 是齐次线性方程组 (6.4) 的一个解,则 ${k\xi }$ 也是它的解,其中 - $k$ 是任意数.

证明 由 $\mathbf{A}\mathbf{\xi } = \mathbf{0}$ ,可得 $\mathbf{A}\left( {k\mathbf{\xi }}\right) = k\left( {\mathbf{A}\mathbf{\xi }}\right) = \mathbf{0}$ .

显然, 齐次线性方程组解的线性组合还是齐次线性方程组的解, 且若齐次线性方程组有一个非零解, 则它必有无数多个解. 那么, 齐次线性方程组的全部解是否能够通过它的有限几个解的线性组合表示出来? 回答是肯定的, 为此引入下面的定义.

定义 6.1. 若齐次线性方程组 (6.2) 的一组解 ${\eta }_{1},{\eta }_{2},\cdots ,{\eta }_{t}$ 满足以下两个条件:

(1) ${\mathbf{\eta }}_{1},{\mathbf{\eta }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\eta }}_{t}$ 线性无关,

(2) 齐次线性方程组的任意一个解都可由 ${\mathbf{\eta }}_{1},{\mathbf{\eta }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\eta }}_{t}$ 线性表出,

则称这组解 ${\mathbf{\eta }}_{1},{\mathbf{\eta }}_{2},\cdots ,{\mathbf{\eta }}_{t}$ 为齐次线性方程组的一个基础解系.

定理 6.2. 若齐次线性方程组 (6.4) 有非零解, 则它一定有基础解系, 并且基础解系所含解的个数等于 $n - r\left( \mathbf{A}\right)$ ,这里 $r\left( \mathbf{A}\right)$ 为系数矩阵 $\mathbf{A}$ 的秩.

证明 设 $r\left( \mathbf{A}\right) = r$ ,不妨设 $\mathbf{A}$ 左上角的 $r$ 阶子式不等于零,于是方程组 (6.4) 可写成等价方程组

$$
\left\{ \begin{matrix} {a}_{11}{x}_{1} + {a}_{12}{x}_{2} + \cdots + {a}_{1r}{x}_{r} = - {a}_{1, r + 1}{x}_{r + 1} - \cdots - {a}_{1n}{x}_{n}, \\ {a}_{21}{x}_{1} + {a}_{22}{x}_{2} + \cdots + {a}_{2r}{x}_{r} = - {a}_{2, r + 1}{x}_{r + 1} - \cdots - {a}_{2n}{x}_{n}, \\ \cdots \cdots \cdots \cdots \\ {a}_{r1}{x}_{1} + {a}_{r2}{x}_{2} + \cdots + {a}_{rr}{x}_{r} = - {a}_{r, r + 1}{x}_{r + 1} - \cdots - {a}_{rn}{x}_{n}. \end{matrix}\right. \tag{6.6}
$$

若 $r = n$ ,则方程组 (6.6) 没有自由未知量,方程右端全为零,这时方程组只有零解, 故没有基础解系.

设 $r < n$ ,给定方程组 (6.6) 右端自由未知量 ${x}_{r + 1},{x}_{r + 2},\cdots ,{x}_{n}$ 的一组值, 由于其左端系数行列式不等于零,根据克拉默法则便可唯一确定出未知量 ${x}_{1}$ , ${x}_{2},\cdots ,{x}_{r}$ 的一组值. 将这两部分放在一起,便是齐次线性方程组 (6.4) 的一个

解. 依此法,依次取 $n - r$ 组给定的值,即 $\left( {{x}_{r + 1},{x}_{r + 2},\cdots ,{x}_{n}}\right)$ 依次取

$$
\left( {1,0,\cdots ,0}\right) ,\left( {0,1,\cdots ,0}\right) ,\cdots ,\left( {0,0,\cdots ,1}\right) , \tag{6.7}
$$

而求得相应的 $\left( {{x}_{1},{x}_{2},\cdots ,{x}_{r}}\right)$ 的值依次为

$$
\left( {{c}_{11},{c}_{12},\cdots ,{c}_{1r}}\right) ,\left( {{c}_{21},{c}_{22},\cdots ,{c}_{2r}}\right) ,\cdots ,\left( {{c}_{n - r,1},{c}_{n - r,2},\cdots ,{c}_{n - r, r}}\right) ,
$$

从而得到齐次线性方程组 (6.4) 的 $n - r$ 个解

$$
\begin{cases} {\mathbf{\eta }}_{1} & = \left( {{c}_{11},{c}_{12},\cdots ,{c}_{1r},1,0,\cdots ,0}\right) , \\ {\mathbf{\eta }}_{2} & = \left( {{c}_{21},{c}_{22},\cdots ,{c}_{2r},0,1,\cdots ,0}\right) , \\ & \cdots \cdots \cdots \cdots \\ {\mathbf{\eta }}_{n - r} & = \left( {{c}_{n - r,1},{c}_{n - r,2},\cdots ,{c}_{n - r, r},0,0,\cdots ,1}\right) . \end{cases} \tag{6.8}
$$

我们可以证明 (6.8) 就是齐次线性方程组 (6.4) 的一个基础解系. 显然, 它是线性无关组. 下面我们证明齐次线性方程组 (6.4) 的任意一个解都可以由它线性表出.

设

$$
\mathbf{\eta } = \left( {{c}_{1},{c}_{2},\cdots ,{c}_{r},{c}_{r + 1},{c}_{r + 2},\cdots ,{c}_{n}}\right) \tag{6.9}
$$

是齐次线性方程组 (6.4) 的一个解. 由于 ${\eta }_{1},{\eta }_{2},\cdots ,{\eta }_{n - r}$ 是齐次线性方程组 (6.4) 的解, 所以线性组合

$$
{c}_{r + 1}{\eta }_{1} + {c}_{r + 2}{\eta }_{2} + \cdots + {c}_{n}{\eta }_{n - r} \tag{6.10}
$$

也是齐次线性方程组 (6.4) 的一个解.

由于向量 (6.9) 和 (6.10) 中的后 $n - r$ 个分量对应相同,均为 ${c}_{r + 1},{c}_{r + 2},\cdots ,{c}_{n}$ , 即这两个解的自由未知量有相同的值, 所以这两个解相等, 即

$$
\mathbf{\eta } = {c}_{r + 1}{\mathbf{\eta }}_{1} + {c}_{r + 2}{\mathbf{\eta }}_{2} + \cdots + {c}_{n}{\mathbf{\eta }}_{n - r}
$$

综上所述, (6.8) 是齐次线性方程组 (6.4) 的一个基础解系, 且基础解系所含向量个数等于 $n - r\left( \mathbf{A}\right)$ .

实际上, 定理的证明过程给出了一个具体求基础解系的方法.

定义 6.2. 设齐次线性方程组 (6.2) 的一个基础解系为 ${\eta }_{1},{\eta }_{2},\cdots ,{\eta }_{n - r}$ ,称

$$
\mathbf{\eta } = {c}_{1}{\mathbf{\eta }}_{1} + {c}_{2}{\mathbf{\eta }}_{2} + \cdots + {c}_{n - r}{\mathbf{\eta }}_{n - r}
$$

为齐次线性方程组 (6.2) 的通解或一般解,其中 ${c}_{1},{c}_{2},\cdots ,{c}_{n - r}$ 为任意常数.

下面我们来讨论一般线性方程组解的结构. 它的解与其对应的齐次线性方程组 (即它的导出组) 的解有以下关系.

性质 6.3. 设 ${\gamma }_{1},{\gamma }_{2}$ 是 $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{b}$ 的解,则 ${\gamma }_{1} - {\gamma }_{2}$ 是 $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{0}$ 的解.

证明 由 $\mathbf{A}{\gamma }_{1} = \mathbf{b},\mathbf{A}{\gamma }_{2} = \mathbf{b}$ ,可得 $\mathbf{A}\left( {{\gamma }_{1} - {\gamma }_{2}}\right) = \mathbf{A}{\gamma }_{1} - \mathbf{A}{\gamma }_{2} = \mathbf{b} - \mathbf{b} = \mathbf{0}$ .

性质 6.4. 设 $\gamma$ 是 ${AX} = b$ 的解, $\eta$ 是 ${AX} = 0$ 的解,则 $\gamma + \eta$ 是 ${AX} = b$ 的解.

证明 由 ${A\gamma } = b,{A\eta } = 0$ ,可得 $A\left( {\gamma + \eta }\right) = {A\gamma } + {A\eta } = b + 0 = b$ .

根据以上两个性质, 我们可得到一般线性方程组解的结构定理.

定理 6.3. 设 ${\gamma }_{0}$ 是线性方程组 (6.1) 的一个解 (通常称为特解),它的任意一个解 $\gamma$ 都可以表示成

$$
\gamma = {\gamma }_{0} + \eta \tag{6.11}
$$

其中 $\eta$ 是它的导出组 (6.2) 的一个解. 因此,对于线性方程组 (6.1) 的任意一个特解 ${\gamma }_{0}$ ,当 $\eta$ 取遍它的导出组 (6.2) 的全部解时,(6.11) 就给出了线性方程组 (6.1) 的全部解.

证明 显然, $\gamma$ 可以表示成

$$
\gamma = {\gamma }_{0} + \left( {\gamma - {\gamma }_{0}}\right)
$$

由于 $\gamma$ 为线性方程组 (6.1) 的任意一个解,而 ${\gamma }_{0}$ 是线性方程组 (6.1) 的一个特解,由性质 6.3 知, $\gamma - {\gamma }_{0}$ 是导出组 (6.2) 的一个解,令 $\eta = \gamma - {\gamma }_{0}$ ,就证明了结论. 既然线性方程组 (6.1) 的任意一个解可以表示成 (6.11) 的形式, 根据性质 6.4, 当 $\eta$ 取遍它的导出组 (6.2) 的全部解时, $\gamma = {\gamma }_{0} + \eta$ 就取遍线性方程组 (6.1) 的全部解.

此定理实际上告诉我们如何求非齐次线性方程组的全部解. 首先, 找出它的一个特解 ${\gamma }_{0}$ ; 其次,求出其导出组的基础解系 ${\eta }_{1},{\eta }_{2},\cdots ,{\eta }_{n - r}$ ; 最后,写出非齐次线性方程组的通解

$$
\gamma = {\gamma }_{0} + {k}_{1}{\eta }_{1} + {k}_{2}{\eta }_{2} + \cdots + {k}_{n - r}{\eta }_{n - r}
$$

其中 ${k}_{1},{k}_{2},\cdots ,{k}_{n - r}$ 为任意常数. 由此也可归纳出下面的定理.

定理 6.4. 设 ${\gamma }_{0}$ 是 $n$ 元非齐次线性方程组 ${AX} = b$ 的一个特解, ${\eta }_{1},{\eta }_{2},\cdots$ , ${\mathbf{\eta }}_{n - r}$ 为其导出组 $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{0}$ 的基础解系,则

$$
\mathbf{\gamma } = {\mathbf{\gamma }}_{0} + {k}_{1}{\mathbf{\eta }}_{1} + {k}_{2}{\mathbf{\eta }}_{2} + \cdots + {k}_{n - r}{\mathbf{\eta }}_{n - r}
$$

为非齐次线性方程组 $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{b}$ 的通解或一般解,其中 $r = r\left( \mathbf{A}\right)$ 且 ${k}_{1},{k}_{2},\cdots ,{k}_{n - r}$ 为任意常数.

例题 6.1. 用本节的方法求例题 1.2 中方程组的通解.

解 在例题 1.2 中, ${x}_{3},{x}_{4},{x}_{5}$ 是自由未知量,取 ${x}_{3} = {x}_{4} = {x}_{5} = 0$ ,得到非齐次方程组的一个特解 ${\gamma }_{0} = \left( {6, - 4,0,0,0}\right)$ . 对应的齐次方程组与下列齐次方程组同解

$$
\begin{cases} {x}_{1} + {x}_{2} + {x}_{3} + {x}_{4} + {x}_{5} & = 0 \\ {x}_{2} - {x}_{3} - {x}_{4} - 5{x}_{5} & = 0 \end{cases} \tag{6.12}
$$

依次令 $\left( {{x}_{3},{x}_{4},{x}_{5}}\right) = \left( {1,0,0}\right) ,\left( {0,1,0}\right) ,\left( {0,0,1}\right)$ ,得到齐次线性方程组的基础解系

$$
{\mathbf{\eta }}_{1} = \left( {-2,1,1,0,0}\right)
$$

$$
{\eta }_{2} = \left( {-2,1,0,1,0}\right)
$$

$$
{\mathbf{\eta }}_{3} = \left( {-6,5,0,0,1}\right)
$$

故得非齐次线性方程组的通解为

$$
\gamma = \left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3},{x}_{4},{x}_{5}}\right)
$$

$$
= \left( {6, - 4,0,0,0}\right) + {k}_{1}\left( {-2,1,1,0,0}\right) + {k}_{2}\left( {-2,1,0,1,0}\right) + {k}_{3}\left( {-6,5,0,0,1}\right) ,
$$

这里 ${k}_{1},{k}_{2},{k}_{3}$ 为任意常数. 容易算得

$$
\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3},{x}_{4},{x}_{5}}\right) = \left( {-2{k}_{1} - 2{k}_{2} - 6{k}_{3} + 6,{k}_{1} + {k}_{2} + 5{k}_{3} - 4,{k}_{1},{k}_{2},{k}_{3}}\right) ,
$$

此与例题 1.2 中的结果一致.

例题 6.2. 解非齐次线性方程组

$$
\begin{cases} {x}_{1} - {x}_{2} - {x}_{3} + {x}_{4} & = 0, \\ {x}_{1} - {x}_{2} + {x}_{3} - 3{x}_{4} & = 1, \\ {x}_{1} - {x}_{2} - 2{x}_{3} + 3{x}_{4} & = - \frac{1}{2}. \end{cases}
$$

解 对增广矩阵 $\widetilde{\mathbf{A}}$ 作初等行变换,即

$$
\widetilde{A} = \left( \begin{array}{rrrrr} 1 & - 1 & - 1 & 1 & 0 \\ 1 & - 1 & 1 & - 3 & 1 \\ 1 & - 1 & - 2 & 3 & - \frac{1}{2} \end{array}\right) \rightarrow \left( \begin{array}{rrrrr} 1 & - 1 & - 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 & - 4 & 1 \\ 0 & 0 & - 1 & 2 & - \frac{1}{2} \end{array}\right)
$$

$$
\rightarrow \left( \begin{array}{rrrrr} 1 & - 1 & - 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & - 1 & 2 & - \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 2 & - 4 & 1 \end{array}\right) \rightarrow \left( \begin{array}{rrrrr} 1 & - 1 & - 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & - 1 & 2 & - \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right) .
$$

可知 $r\left( \widetilde{\mathbf{A}}\right) = r\left( \mathbf{A}\right) = 2$ ,故方程组有解,我们有

$$
\begin{cases} {x}_{1} - {x}_{2} - {x}_{3} + {x}_{4} & = 0, \\ - {x}_{3} + 2{x}_{4} & = - \frac{1}{2}. \end{cases}
$$

由于 $n - r\left( \mathbf{A}\right) = 2$ ,所以取自由未知量 ${x}_{2},{x}_{4}$ ,得到

$$
\left\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = {x}_{2} + {x}_{4} + \frac{1}{2} \\ {x}_{3} = 2{x}_{4} + \frac{1}{2} \end{array}\right.
$$

取 ${x}_{2} = {x}_{4} = 0$ ,得 ${x}_{1} = {x}_{3} = \frac{1}{2}$ ,即得原方程组的一个特解 ${\gamma }_{0} = \left( {\frac{1}{2},0,\frac{1}{2},0}\right)$ .

对应的齐次方程组为

$$
\left\{ \begin{array}{l} {x}_{1} = {x}_{2} + {x}_{4} \\ {x}_{3} = 2{x}_{4} \end{array}\right.
$$

分别取 $\left( {{x}_{2},{x}_{4}}\right) = \left( {1,0}\right) ,\left( {0,1}\right)$ ,则有 $\left( {{x}_{1},{x}_{3}}\right) = \left( {1,0}\right) ,\left( {1,2}\right)$ ,即得对应的齐次方程组的基础解系为

$$
{\mathbf{\eta }}_{1} = \left( {1,1,0,0}\right) ,\;{\mathbf{\eta }}_{2} = \left( {1,0,2,1}\right) .
$$

于是所求的非齐次方程组的通解为

$$
\left( {{x}_{1},{x}_{2},{x}_{3},{x}_{4}}\right) = {\gamma }_{0} + {k}_{1}{\eta }_{1} + {k}_{2}{\eta }_{2} = \left( {\frac{1}{2},0,\frac{1}{2},0}\right) + {k}_{1}\left( {1,1,0,0}\right) + {k}_{2}\left( {1,0,2,1}\right) ,
$$

这里 ${k}_{1},{k}_{2}$ 为任意常数.