> [!question] 
> 在 ${\mathbb{R}}^{3}$ 中,求由基 ${\mathbf{\alpha }}_{1} = \left( {-3,1, - 2}\right)$, ${\mathbf{\alpha }}_{2} = \left( {1, - 1,1}\right)$, ${\mathbf{\alpha }}_{3} = \left( {2,3, - 1}\right)$ 到基 ${\mathbf{\beta }}_{1} = \left( {1,1,1}\right)$, ${\mathbf{\beta }}_{2} = \left( {1,2,3}\right)$, ${\mathbf{\beta }}_{3} = \left( {2,0,1}\right)$ 的过渡矩阵.

解 
要求基 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 到基 ${\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}$ 的过渡矩阵,需要把 ${\mathbf{\beta }}_{i}\left( {i = 1,2,3}\right)$ 表示为 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 的线性组合,直接计算是比较麻烦的. 这里我们借助由标准基 ${\varepsilon }_{1} = \left( {1,0,0}\right) ,{\varepsilon }_{2} = \left( {0,1,0}\right) ,{\varepsilon }_{3} = \left( {0,0,1}\right)$ 到这两组基的过渡矩阵来计算. 由于
$$
\begin{align}
\alpha_{1} &= -3 \varepsilon_{1} + \varepsilon_{2} - 2 \varepsilon_{3}, \\
\alpha_{2} &= \varepsilon_{1} - \varepsilon_{2} + \varepsilon_{3}, \\
\alpha_{3} &= 2 \varepsilon_{1} + 3 \varepsilon_{2} - \varepsilon_{3}.
\end{align}
$$

所以 $\left( {{\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}}\right) = \left( {{\mathbf{\varepsilon }}_{1},{\mathbf{\varepsilon }}_{2},{\mathbf{\varepsilon }}_{3}}\right) \mathbf{A}$ . 这里
$$
A = \left( \begin{array}{rrr} - 3 & 1 & 2 \\ 1 & - 1 & 3 \\ - 2 & 1 & - 1 \end{array}\right)
$$
为基 ${\varepsilon }_{1},{\varepsilon }_{2},{\varepsilon }_{3}$ 到基 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 的过渡矩阵. 
同理,有 $\left( {{\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}}\right) = \left( {{\mathbf{\varepsilon }}_{1},{\mathbf{\varepsilon }}_{2},{\mathbf{\varepsilon }}_{3}}\right) \mathbf{B}$ , 这里
$$
\mathbf{B} = \left( \begin{array}{lll} 1 & 1 & 2 \\ 1 & 2 & 0 \\ 1 & 3 & 1 \end{array}\right)
$$
为基 ${\varepsilon }_{1},{\varepsilon }_{2},{\varepsilon }_{3}$ 到基 ${\beta }_{1},{\beta }_{2},{\beta }_{3}$ 的过渡矩阵, 因为过渡矩阵是可逆的, 所以
$$
\begin{align}
\left( \mathbf{\beta}_{1}, \mathbf{\beta}_{2}, \mathbf{\beta}_{3} \right) &= \left( \mathbf{\varepsilon}_{1}, \mathbf{\varepsilon}_{2}, \mathbf{\varepsilon}_{3} \right) \mathbf{B} \\
&= \left( \left( \mathbf{\alpha}_{1}, \mathbf{\alpha}_{2}, \mathbf{\alpha}_{3} \right) \mathbf{A}^{-1} \right) \mathbf{B} \\
&= \left( \mathbf{\alpha}_{1}, \mathbf{\alpha}_{2}, \mathbf{\alpha}_{3} \right) \left( \mathbf{A}^{-1} \mathbf{B} \right).
\end{align}
$$

上式表明,由基 ${\mathbf{\alpha }}_{1},{\mathbf{\alpha }}_{2},{\mathbf{\alpha }}_{3}$ 到基 ${\mathbf{\beta }}_{1},{\mathbf{\beta }}_{2},{\mathbf{\beta }}_{3}$ 的过渡矩阵为
$$
\begin{align}
&{\mathbf{A}}^{-1}\mathbf{B} \\
&= {\left( \begin{array}{rrr} - 3 & 1 & 2 \\ 1 & - 1 & 3 \\ - 2 & 1 & - 1 \end{array}\right) }^{-1}\left( \begin{array}{lll} 1 & 1 & 2 \\ 1 & 2 & 0 \\ 1 & 3 & 1 \end{array}\right) \\
&= \left( \begin{array}{rrr} - 6 & - {19} & - 1 \\ - {13} & - {42} & - 1 \\ - 2 & - 7 & 0 \end{array}\right) .
\end{align}
$$